淨土三部經音義四卷。日本沙門信瑞纂自序題。嘉禎三年當宋理宗端平三年也。卷一卷二為無量壽[(共-八+隹)*見]經。卷三為観無量壽經。卷四為阿弥陀經。其引廣韻則陸法主孫愐分著。引玉萹亦時見野玉案語。是其所見古本与今異。又所引東宮切韻中載郭知立薛峋麻果韓知十祝尚邱武立云王仁煦䓁之說。皆唐以前小學書之散逸者。其見扵新舊唐志者不過数家。餘多見其國現在書目。雖卷帙無多。固當与立。應慧琳眾經音義再珎也。

光緒癸未春三月宜都楊守敬記于東京使舘。

是書引東宮切韻旁注云。是書之作菅丞相之父也。菅名道。其為彼國名臣。當　中國唐之中葉。惜其言不傳也。此書彼國蔵書家亦不知之(余從書轉等此本　守敬再記)。

淨土三部經音義集卷第一(并序)

沙門　信瑞　纂

原夫吾大師堪忍世尊久證遮那之妙身。本無出沒。遙究法性之真理。永絕言音。然而哀生　之流轉。託影幻化門。顧物之長迷。和光方便道。是以悲周四生。智覃万物。或震圎音於三千兮。驚重昬之睡。或耀普眼於九界兮。拂永夜之蒙。其数十二分。其門八万四。㩲實殊塗。大小異帰。當挩皆潤法雨。有緣[尺/皿]煦惠風。而鷲嶺[車*(桑-木)]影。鶴林庇光。捃貝葉。以写三藏。䟽貫華。以益一切。蓋聞。如來說法。必藉攵字。若無攵字。實相焉襢。其攵字者。月氏梵　天所制。原始垂則。四十七言一十八章。滂流諸国。枝沠漸廣。但雖自古以還無異書。因地隨人。點[尺/田/一]㣲不同矣。漢家靈龜負書。以出於玄滬之水。神鳥帯攵。以飛於丹山之雲。攵字之起。自然奇哉。矧至庖犠成八卦。蒼頡創六爻。政罷結繩。教興書契。自尒已來。三綱五常之世䂓。七覺八正之奥典。莫不記鳳尾施人庸。而[(上/夫)*(人/未)]古品異。正俗作區。內外憲牒。覿詁訓識宏致焉。大小經論。瞻音義弁雅趣(矣)。粤淨土三部經者。末法良導。濁世指南也。五逆不難。白毫輝於穪名之牀。十惡惟易。金䑓現乎念仏之牗。[(采-木+王)*糸]是自瞻智博[這-言+(大/(羊-一))]之書案。迄愚戇短慮之圭窬。握經之者。偏握此経。愛法之者。專愛此法。然而人咸謔談義理。俗殫癈拋攵字。魚魯致乖。豕亥斯惑。諸老俊彥。弗箴於積謬。童蒙孱嚚逾病重疑。音謬㓛淺。語（誤）義失。義失理乖。理乖寡益。自非略其差舛集其正義。彰德大範難(矣)。旱嗟踳駮夥邪莫之䏻正。㣲言既絕。大㫖亦乖。是故余寓〃涉[木/亍]。欲罷不耐。遂披眾經音義。抽相應之註釋。目諸典篇章。取潤色之本攵。注緝為四卷。名曰淨土三部經音義集。蓋[這-言+木]不作。是則尼父之格言也。困而略纂。豈非鄙生之懇志乎。抑反音拠廣韻。為弁四聲。字義稽群籍。為識数訓。不顧身敷淺。恣傳聖[揃-刖+旲]。定知。校雔之攵。僣丁佌[仁-二+(冰-水+虎)]。總會之說。可否慁糅。冀見者添削之。形洪範之至賾焉。時也嘉楨第二之[厂@(林/曰)]。[(第-(竺-二))/木]兆涒灘之暮。春王正月序云尓。

無量壽經卷上

佛

(廣韻曰。佛符弗切。牟子曰。漢明帝夢。神人身有日光。飛在殿前。以問群臣。傅毅對曰。天笁有佛。將其神也。学記曰。其施之也悖。其求之也佛（仏戾）毛詩曰。佛時仔肩。示我顯德行。傅曰。仏大也。箋曰。佛輔也。說攵曰。佛見不諟也。从人弗声。徐鍇曰。諟諦。分勿反。東宮切韻曰。曹憲云。佛忽也。言怳忽無常也。見牟子。案。仏道沖玅。難以指永。故言怳忽。郭知玄云。胡言仏陀。漢言覚者。獨悟無上正真之道。薛峋云。又芳味反。仿佛相似。麻果云。佛一號如來。如來。無所従來。又無（所）去來。祝尚丘云。佛無上法王。孫愐云。釋家也。又佛覚也。自覚覚他人。名之曰佛。沙門清徹云。佛像也。又皮迨反。弘明集云。問曰。何以正云佛。仏為何謂耶。牟子曰。仏號諡。猶名三皇五帝聖也。仏乃道徳之元祖。神明之宗緒。仏言覚也。怳忽変化。分身㪚躰。或存或亡。能小能大。能圓能方。能老　　能少。能隠能彰。蹈火不燒。履刅不傷。在汙不辱。在禍無殃。欲行則飛。㘴則揚光。故号為仏也。仏地論曰。仏者具一切智一切種智。[文*隹]煩惱障．所知障。於一切法一切種相自開覚。亦能開覚一切有情。如睡夢覚。如蓮花開。故名為佛（本）今案。梵云buddhā。漢云覚者知者。若依翻訳義。覚佐土利讀。知志留讀。此乃於道塲樹下。覚知世間出世間惣相別相之義翻也。佛者梵語。不可訓之。若用訓者。雖不丁仏陁義。可訓戾大輔等歟。而今保土介訓。未知所従。但有浮說。不足信用。乞後学者詳審之矣。)

說

(梵語勘攵云。婆師多此翻說。廣韻曰。說告也。釈名曰。說述也。宣述人意也。失爇反。又悅稅二音。東宮切韻曰。郭知玄云。說談述也。以言誘他也。釈氏曰。言敘也。麻果曰。造也釈也。孫愐云。誥也。又論也。)

無量壽

(新訳花嚴経音義云。正云阿弭陁婆耶。此云無量壽。)

經

(東宮切韻曰。郭知玄云。經（古灵）典也。又経緯之経也。釈氏云。羽絲以機織。薛峋云。經法也。聖王之書。可為常法。又攵籍之教曰經。又仏留教語也。漢明帝夜夢金人丈余。會群臣言議而說。傅毅曰。西国在胡神生。其名曰佛。不過数日西国献仏。白馬䭾経至是也。翻訳名義集云修多罗。或修單蘭。或修妬路。西域記名素怚覽。舊曰修多罗訛也。或言。無翻。含五義故。摭華云。義味無尽故喻涌泉。能生玅善故号出生。揩定邪正故譬繩墨。能示正理故名顕示。貫穿諸法故曰結髮。含此五義故。不可翻（出雜心論）或言。有翻。玅玄明有五訳。一翻經二翻論。□□□三翻法本。四翻線。五翻善語教。天台定云。今且拠一名以為正翻。亦不使二家有怨。何者従古及今。訳梵為漢。皆題為經。若餘翻是正。不改作線契。若傳訳僉然。則經正明矣。以此方周孔之教。名為五經。故以經字翻修多罗。然其眾典雖單題經。諸論所指皆曰契經。所謂契理契機契經也。摭華云。契理則合於二諦。契機則符彼三根。經者訓常訓法。玅玄云。天魔外道不能改壞。名為教常。真正不雜無能踰過。名為行常。湛然不動决無異趣。名為理常。又訓法者。法可䡄。行可䡄。理可䡄。仏地論云。經者貫攝為義。貫穿所應。知義攝持所化眾生。慈㤙云。為常為法是攝是貫。常則道䡄百王。法乃德模万葉。攝乃集斯玅義。貫乃御彼庸生。庶令同出苦津終㷌覚岸。)

王舎城

(法花攵句云。王舎城者。天笁称罗閱祇伽罗。罗閱祇此云王舎。伽羅此云城。国名摩伽陁。此云不害。無刑殺法也。亦云摩竭提。此云天天羅〃者王名也。以王名国。此王即駮足之父（駮足王緣廣在本書）。智度論云。問曰。如舎婆提迦毘羅波罗捺大城。皆有諸王舎。何以故名此城為王舎。[前-刖+合]曰。有人曰。摩伽陁國王有子。一頭兩面四臂。時人以為不詳。王即裂其身首。弃之曠野。罗剎女鬼。名闍罗。還合其身而乳養之。後大成人。力能并兼諸国王。有天下取諸国王万八千人。置此五山中。以大力勢治閻浮提。閻浮提人。囙名此山為王舎城。（雖有数尺恐繁不載）。)

耆闍崛山

(經音義云。法花經云。耆闍崛山。或言伊沙崛山。或言揭梨駄罗鳩胝山。皆訛也。正姞栗陀罗矩吒山。此訳云鷲臺。又云鷲峯。言此山既栖鷲鳥。又類高臺也。旧訳云鷲頭。或云灵鷲者。一義也。又言灵者仙灵也。案梵本。無灵義。依別記云。此鳥有灵。知人死活。人欲死時則群翔彼家。待其送林則飛下而食。以此能力懸知故号灵鷲也。姞音渠乙反。智度論云。耆闍崛山者。耆闍名鷲。崛名頭。仍云鷲頭山。問曰。何以名鷲頭山。[前-刖+合]曰。是山頂似鷲。王舎城人。見其形似鷲故。共傳言鷲頭山。復次王舍城南尸陀林中多死人。諸鷲鳥常來噉之。還在山頭。時人遂名鷲頭山。是山於五山中最高大。多好林水。聖人住処。又云。耆闍崛山。是過去未來現在諸佛住処。仏語富楼那。若使三千大千世界刧燒若更生。我常在此山中住。一切眾生以結使纏縛不作見佛之㓛德。以是故不見我。)

一切

(新訳花嚴經音義云。說攵曰。一切普也。普即遍具之義。故切字冝従十。說攵云。十謂数具也。有従七者俗也。東宮切韻曰。孫伷云。漢書一切眾也。)

已達

(東宮切韻曰。郭知玄云。逹通也。釈氏云。道路也。考工記云。匠人逹川谷。逹猶至也。孔安国注論語曰。逹謂通於物理也。)

尊者

(廣韻曰。尊相昆反。重也貴也敬也。君父之称也。典礼曰。長者。[邱-丘+酋]玄曰。尊者也（本）今案。尊者貴重之称也。礼記曰。父在不敢杖（矣）。尊者在故是也。)

菩薩

(廣韻曰。菩（薄胡）普也。薩割済也。能普[泳-永+(文/月)]眾生。東宮切韻曰。曹憲云。菩提得道人也。案。菩提外國語也。隋言大道心。郭知玄云。菩薩法者也。麻果云。內典有菩提胡語也。漢言善心眾生。孫愐云。梵云菩提。漢言正道也。四教義云。菩薩摩訶薩。是天笁語。若具依彼言。應云菩提（[薩-產+(辛/工)]埵）摩訶薩埵。但諸師翻訳不同。今不具述。而智度論翻云。菩提名仏道。薩埵名成眾生。摩訶言大。此人用諸仏大道成眾生也。又有師翻云。菩提名道。薩埵名心。摩訶名大。是為大道心。而諸經多云菩薩訶薩者。竹師以天笁語煩兩句八字標名故。除三字留五字。合為一句名菩薩摩訶薩也。但三乗菩提通名為道。而獨受大名者。以其緣四諦。記慈悲四弘誓願。上求仏果下化眾生。此心廣大故別受摩訶之苾也。)

正士

(玉篇云。正不邪也。是也。之盛反。㕝通古今弁然不然。謂之士。㕝几反。老子曰。古之善為士者（謂得道之君也）㣲玅玄通（玄天也。言其志節㣲玅与天通也）尚書曰。囚奴正士。孔安国曰。正士箕子。惟正諫紂惡士也（本）今案。正士者。以淳善讜言苦諫人姦厲者也。普超經云。正士者。輕忽身命。不擇眾生。志純淑。法悄化凶偽。)

光英

(廣韻曰。英華也。栄而不實曰英。又英俊。於驚反。)

皆遵

(廣韻曰。遵循也率也行也習也。古攵作[這-言+(瞿-隹+寸)]同。蔣倫反。)

兜率天

(新訳花厶經音義云。珊兜率陀。此曰喜樂。依俱舎。中有三義得此名。一喜㕝。二聚集。三遊樂。舊翻為喜足。或云知足。非正翻也。)

震動

(經音義云。涅槃経云。震動。之刃切。公羊傳曰。地震者。何地動也。周易震動也。経攵有従手作振發也。掉也掉亦動也。二形通用也。)

筭計

(廣韻曰。筭計也数也。蘇貫反。世本曰。黃帝時。隷首作数。說攵曰。筭長六寸。計暦数者也。又有九章術。漢許商。杜忠。吴陳熾。魏王粲。并善之是也。下古詣反籌計也。說攵計會也筭也。東宮切韻曰。蓸憲云。筭竹為之。長六寸。以計数。薛峋云。賦名。孫伷云。說攵云長六寸。計歷数者。従竹弄。言常弄乃不誤。又作[玉-王+竿]。釈氏云。計筭也。麻果云。國語計成而後行。又范子有計然之術。孫愐云。籌䇿也。合也。)

攵藝

(東宮切韻曰。陸法言云。攵武分反。曹憲云。攵德之總名也。又章也。案有彩章曰攵。郭知玄云。攵章。釈氏云。錯畫。武玄之云。字有韻謂之攵。攵無韻謂之筆。薛峋云。虛辤飾過皆曰攵。麻果云。說攵才智也。又蒼頡初作[尺/田/一]。蓋依類象。故謂之攵。其形聲相益。即謂之字。字者華乱著於竹帛。謂之書。書者如也。今案。左氏傳經緯天地曰攵。杜預曰。經緯相錯故織成攵也。論語小人之過如攵。孔安曰。攵鉓也。祝尚丘云。藝[魚-(烈-列)+大]察反。伎䏻在身也。孫愐云。伎也。才䏻曰藝。礼記藝才也。今案孔安国註論語。顧野王案藝猶材也。曰藝。謂多才能也。)

射御

(廣云。射。弓射也。神夜反。又作䠶同。周礼五射。鄭司農云。五射白矢。參連。剡注。襄尺。井儀也。論語曰。射不主皮。馬融曰。射有五善。一曰。和志躰和也。二曰。和容有容儀。三曰。主皮䏻中質。四曰。和頌合雅頌。五曰。興与舞同。天子有三候。以熊虎豹皮為之。言射者不但以中皮為善。亦兼取和容也。周礼六藝中四曰。五馭。鄭司農云。五藝御鳴和鸞。逐水曲。過袁舞交衢。逐禽左也。毛詩傳曰。御治㕝官也。箋曰。御者貳王治㕝也。經音義云。廣雅云。御進也侍也。蔡邕獨断曰。凢衣服加於身。飲食入於口。皆御。釈名曰。御語也。尊者將有所欲。先語之也。亦言其職卑。尊者勤御。如御牛馬然也。)

愽綜

(廣韻曰。愽大也通也。補各反。經音義云。綜子送反。綜習也。三蒼綜理經也。又子宋反。總也。)

道術

(經音義曰。術法也。亦道也。字林邑中道曰術。道術者通也。人言達觧者。無所不通也。)

貫(古玩)練(即向)

(璟興述攵[(天*天)/貝]云。貫者通也。練者委也。世俗異教亦皆通委故云貫練。)

羣籍

(鄭氏註礼記曰。群眾也。孔安国注尚書曰。群諸也。東宮切韻曰。陸法言云。籍秦昔反。郭知玄云。簿籍書也。釈氏云。戶書也。武玄之云。古者無紙。以竹殺青。為簿及写書。麻果云。六籍六經。周礼小行人掌邦賔客之礼礼籍〃名位高卑之書。祝尚丘云。通籍二尺竹牒也。又凢書於簡札。皆曰籍。應劭曰。籍者為二尺竹牒。記其季紀名字物色。懸之門也。倭名曰。攵字集略云。籍（音席。倭名不美太）民戶之書。古以版。今黃紙。野王案。凡書於簡札。皆謂之籍也。)

講武

(廣韻曰。講告也謀也論也。古項反下攵甫反。止戈為武。又迹也。曲礼曰。堂上接武是也。漢書云。選豪俊講攵学。師古曰。講謂和習之。東宮切韻曰。国語一時講武。賈逵曰。講習也。)

白馬

(千字攵云。阿濕縛此云馬。起世經馬名婆罗訶。此訳言長毛。說攵曰。馬怒也武也。象馬頭髦尾四足之形。徐鍇按劉熙釈名。馬武也。韋昭曰。以其徤行。莫者反。春秋考異郵曰。隂合於八八合陽八九七十二。二為地。地主月。月精為馬。月数十二故。馬十二月而生。王者駕馬故。字从王為馬。倭名曰。四聲字苑云。馬（倭名無万）南方火畜也。尔雅註云。牝馬一名騲馬（上音草倭名未万）牡馬一名駇馬（上音攵。倭名乎万）王仁煦曰。駒（音俱。倭名古万）馬子也。法顯傳曰。従藍莫国沙弥伽藍東行三由延。太子遣車匿及白馬還處亦立塔。)

寶冠

(梵語勘攵云。梵云罗怚那（隨求唐本）此云寶冠。東宮切韻曰。釈氏曰。礼男子二十冠而字。成人之道也。加元服。始着冠。武玄之云。加冕於首。王仁煦云。冠首飾也。孫愐云冠。束髮也。漢書照常記曰。帝加元服。如淳曰。元服謂初冠加上服也。師古曰。如氏以為衣服之服。此說非也。元首也。冠者首之所著也故曰元服。是知謂冠為元服。礼冠義曰。冠者礼之始。嘉㕝之之重者也（本）今案。寶冠者眾宝餝故□云爾耳。倭名曰。兼名苑註云。冠（音官。倭名賀布利毛乃）黃帝造也。)

瓔珞

(翻訳名義集云。吉由罗。或枳由逻。此云瓔珞。東宮切韻曰。麻果曰。瓔珞穿雜珠玉。以飾於身頸。孫伷云。韻略瓔珞胡人穿雜宝餝身也。)

鬀除

(廣韻曰。說攵云。鬀[髟/則]髮也。大人曰。髡。小児曰鬀。尽及身毛曰[髟/則]。又作剃同。他計反。下直[魚-(烈-列)+大]反。去也。)

鬚髮

(廣韻曰。說攵云。靣毛也。俗作鬚同。相俞反。髮頭毛也。說攵根也。又作[馗-九+犮]。古攵作䫂同。方伐反。)

勤苦

(廣韻曰。勤勞也巨仃反。苦[鹿/(人*人)]也勤也意也。康杜切。老子曰。上士聞道勤而行之。河上公章句云。上士聞道自勤苦竭力是也。)

沐浴

(廣韻曰。說攵曰。沐濯髮也。浴洒身也（本）案沐浴者洗身首謂也。是以礼記云。身有瘍則浴。首有創則沐是也。)

得攀

(廣韻曰。攀普斑反。引也。亦作板。東宮切韻曰。曹憲云。攀竦手也。案竦手謂引物也。孫愐云。悗也牽也。孫伷云。字統或作[林*休]。)

靈禽

(廣韻曰。灵神也善也巫也寵也福也。即下反。巨金反。二足羽者曰禽。東宮切韻曰。郭知玄云。禽鳥也。一曰。鳥獸未孕者。釈氏云。鳥之大者。孫愐云。䏻飛曰禽。能走曰獸。□□□□□□□□□□□□孫伷云。尓雅二足而羽謂之禽。四足而毛謂之獸。走者飛者總曰獸。何以明之。春秋傳曰。鴝鵒來巢非中國之禽。又杜預云。禽獲也。白虎通曰。禽者鳥獸之總名也。倭名曰。尓雅注云。二足而羽謂之禽（音琴。倭名与鳥同）一說。飛曰鳥。走曰獸。總謂之禽（訓與獸同）)。

翼從

(新訳花厶經音義曰。翼従。孔安国注書曰。翼輔也。毛詩傳曰。翼敬也。)

吉(居質反。利也)祥(似羊反。吉也善也)感(古禫反。應動也)徵

(陟陵反。明也證也。)(已上義。諸師釈恐繁不載。学者往而尋之。)

佛樹

(止觀引淨名經曰。始㘴仏樹力降魔得甘露滅覚道成。輔行云。仏樹者。亦曰元吉樹亦曰道場樹菩提樹等従此得道等故。西域記曰。金剛座菩提樹者。畢鉢罗之樹也。昔仏在世。高数百尺。屡經殘伐。猶高四五丈。仏㘴其下成等正覚。因而謂之菩提樹焉。莖幹黃白。枝葉青翠。冬夏不凋。光鮮無変。每至如來涅槃之日。葉皆凋落。頃之復故。是日也。諸國君王異方俗。数千万眾不召而集。香水香乳溉以洗。於是奏音樂列香花。竸修供養。)

跏趺而座

(經音義云。法花經云。加趺古遐切。尒雅加重也。今取其義。則交足㘴也。除災橫經毗婆沙亦云結交趺㘴是也。経攵作跏。攵字所無。案俗典。江南謂開膝㘴為跘跨。山東謂之甲趺跘。跘音平患切。跨音口[瓜-、]切。智度論云。問曰。多有坐法。仏何以故唯用結跏趺㘴。[前-刖+合]云。諸㘴法中。結跏趺坐。最安穩不疲極。此是坐禪人坐法。攝持手足。心亦不散。又於一切四種身儀中。最安穩。魔王見之。其心憂怖。眾人見之皆大歡喜。)

奮

(廣韻曰。奮揚也。鳥張羽毛奮奞也。方問反。玉篇曰。奮翬也振也。)

魔

(經音義云。維摩詰所說經云。魔怨。梵云魔羅。此云殺者是。其位処弟六天主也。論中釈。断惠命故名為魔。又常行放逸而自害身故名魔。言波旬者訛也。正言波卑夜。是其名也。此云惡者。常惡意成就惡法成就惡惠故名波旬。經中作魔波旬者。存二者也。又云。攝大乗論云。天魔。梵云魔罗。此訳云障。能為修道作障身也。是位処弟六天主也。名曰波旬。此云惡愛。即釈迦出世魔王名也。諸仏出世魔各不同也。如迦葉仏時魔名頭師。此云惡瞋等也。新訳花厶[峚-大+(企-止)]音義云。天魔波旬。具云提婆魔罗播裨。言提婆者此云天也。魔罗障㝵也。播裨罪惡也。謂此類報生天宮。性好勸人造惡退善。令不得出[文*隹]故也。翻訳名義集云。魔罗。大論云。秦言能奪命。死魔實能奪命。餘者能作奪命囙緣。亦能奪智惠命。是故名殺者。又翻為障。能為修道作障㝵故。或言惡者。多欲故。垂裕云。能殺害出世善根。弟六天上別有魔罗所居天。他化天攝。輔行云。古訳[言*圣]論。魔字従石。自梁武來。謂魔能惱人。字冝従鬼。)

率宜属

(經音義云。四分律云。相率所律切。謂將領行也。儀礼勗率以敬。鄭玄曰。率導引之也。東宮切韻曰。祝尚丘云。官位也。従[阜-十]（丁迴）[阜-十]猶眾也。麻果曰。属眾人也。祝尚丘云。類也齊等也。廣雅曰。官眾也。尚書周官曰。六卿分軄率其属。孔曰。六卿各率其属官也夫士也。周礼曰。以八法治官府。一曰。官属。鄭司農曰。官属謂六官其属各六十。若尒時博士。大史。大宰。大祝。大藥。属大常也。)

祈勸

(廣韻曰。祈求也報也告也。渠希反。下去願反。奬勸也勉也助也教也。)

轉法輪

(翻訳名義集云。斫訖羅。此土翻輪。淨名云。三轉法輪於大千。其輪本來常清淨。言三輪。一曰示轉。二曰勸轉。三曰證轉。所云法者。䡄持名法。䡄謂䡄則。令物生解。持謂任持不捨自躰。輔行云。輪具二義。一運轉義。二摧碾義。攵句云轉仏心中化他法。度入他心。名轉法輪。輔行云。以四諦輪轉度。与他摧破結惑。如王輪宝能壞能安。法輪亦尓。壞煩惱怨安住諦理。)

佛吼(廣韻曰。吼。牛鳴也。)吽(上同)呴(亦同)

(同呼[仁-二+乎]后反。翻訳名義集云。新訳花厶經云。譬如大師子吼。小師子聞悉皆勇健。一切禽獸遠避竄伏。仏獅子吼。諸菩薩等。若聞讚歎菩提心聲。長養法身。妄見眾生慙伏退散。)

扣法皷

(玉篇曰。扣擊也。枯後切。)

慴怖

(玉篇曰。上之涉反。懼也。下普故反。惶也。)

摑裂

(經音義云花厶[峚-大+(企-止)]云。爴裂冝作攫九縛居碧二切。說攵攫爪持也。淮南子曰。獸窮則攫是也。)

欲壍

(倭名曰。四聲字苑云。（壍七膽反。倭名保利岐）遶城長水坑也。淨影義記云。愛欲之心深而難越。故說為壍。)

開闡

(經音義云。法花經云。開闡昌善反。廣雅云。發闡開也。闡明之也。)

分衛

(經音義云。菩薩瓔珞經云。分衛此言訛也。正言儐茶波多。儐茶此云團波多此云隨。言食墮在躰中也。或言賔茶夜。此云團。〃者食團。謂行乞食也。)

豐饍

(經音義曰。涅槃經云。甘露膳。上扇反。說文膳具食也。廣雅膳肉也。周礼膳之言善也。今時美物亦曰珍膳也。字躰从肉善声。經攵有从食作膳傳写誤也。)

貯功徳

(玉篇曰。貯盛也積也。又作諸同。知吕反。)

福田

(翻訳名義集云僧名良福田者。報恩經云。眾僧者出三界之福田。謂比丘具有戒躰。戒為万善之根。是故世人帰信供養種福。如沃壤之田能生嘉苗。故号良福田。)

授菩薩記

(經音義云。仏本行集經云。記別。〃碑列切。分別也。經攵从草作莂非也。[前-刖+(〡*日)]經多言即[馬*圭]。顯揚論云。記別者。謂諸經中記諸弟子命終之後生處差別。及諸經中顯了義說。是為記別。)

極濟

(玉篇曰。[打-丁+舛]（音[卄/(亟-又+ㄑ)]。上聲。救助也）撜[打-丁+亟]（并同上）氶（声類云。[打-丁+(夕*(十/下))]字也）尓雅曰。濟（子計）渡也濟成也濟益。郭璞曰。所以廣異訓。各隨㕝為義。王弼注周易曰。恢弘博施。無物不與。[打-丁+亟]濟　微滯是也。)

修行

(經音義云。法花圣云。修行。下孟切。施之名行。即造修。)

貫(古玩)綜(子宋)縷(力主)練(即甸)

(義寂述義云。貫通也。綜括也。諸法雖眾。緣起無差。通括此理。故云貫綜也。縷者委也。練者精也。世出世等諸法參差委精此義故云縷練。)

慢恣

(廣韻曰。慢怠也倨也易也。俗作慢同。謨晏反。下資四反。縦也。)

愍傷

(廣韻曰。愍悲也憐也。密殞反。傷損也瘡也。言瘡痛也。式羊反。又式亮反。未成人也。又害也。經曰。)

經典

(東宮切韻曰。郭知玄曰。經典也。薛峋云。經法也。聖王之書可為常法。郭知玄云。典常也。陳常道也。釈氏云。典經也（本）案二字同法重訓猶清淨乎。他異而已。)

要妙

(老子曰。要玅。河上公章句云。謂㣲妙要道也。)

導御

(東宮切韻曰。導徒到反。引也。曹憲云。通也。案引物使通之。薛峋云。凢所開引皆謂導也。孔安國注書曰。御治也。謂治理之法也。鄭玄注礼云。御勸勵也。謂勸化也。)

曉了

(廣韻曰。曉[目*署]也明也惠也知也。馨皛反。明了。)

纏縛

(壞裂（廣韻曰。壞自破也。古文作壞同。胡怪反。下良嶭反。破）廣韻曰。纏繞也。俗作纏同。直連反。符钁反。繫也。)

三昧

(經音義曰。摩訶般若波罗密經曰。三昧莫蓋切或言三摩提。或言三摩帝。皆訛也。正言三摩地。此訳云等持。等持。等者正也。正持心也。持謂持諸功德也。或云正定。謂住緣一境。[文*隹]諸邪乱也。)

總持

(翻訳名義集云。陀罗尼。大論秦言能持。集種種善法。能持令不散不失。譬如好器盛水。水不漏散。惡不善根心生。能遮令不生。若欲作惡罪時。持令不作。是名陁罗尼。肇翻㹅持。謂持善（不失）。持惡不生。又翻遮持。)

一念之頃

(經音義曰。頃猶須臾之間。亦不久也丘穎切。)

辨才

(翻訳名義集云。鉢底婆此云弁才。弁說也。展轉無滯故。辨別也。分明訳了故。輔行明弁有四種。謂義．法．詞．樂說也。)

庶類

(玉篇曰。庶眾也。商署反。說攵云。類種也。力遂反。)

荷負

(案廣韻。作荷．何二形同。胡可反。負也。又胡歌反英蕖也。負房九反。擔也荷也。又受貸不償曰負。背恩忘德曰負也。經音義云。法華經云。何負古攵作荷。說攵胡歌反。何擔也。諸書胡可反。何任也。今皆作荷也。)

重擔

(廣韻曰。釈名曰。擔任也。任力所勝也。都甘反。)

杜三趣

(玉篇云。杜塞也。徒古反又甘棠子似梨也。又杜中藥名也。漢書曰。杜門不出。杜塞也。)

黎庶

(廣韻曰。棃眾也。良奚反。庶又眾也。商署反。經音義云。僧義律云。黎庶力奚切尒雅黎庶丞多師旅眾也。李周翰註攵選曰。黎庶眾民也。)

自己

(新訳拕厶経音義云。彼己。〃居理反。彼他也己自也。案廣韻。有己（音喜。身己。又戊己歲名也）已（音以。止也。甚也訖也）巳（音似嗣也。又辰巳時名也）等分毫字。分別莫混乱焉。)

大士

(經音義云。明庶無極經云。開士謂以法開導之士也。法花、㐬云。大士者。大論穪菩薩為大士。亦曰開士。士謂士夫。凢又之通称。以大開簡別。故曰大等。如世云仁士志士等。亦以仁等簡之。今人中発大心者名大。開是發之異名。引物不同故諸相各異。)

悅豫

(經音義云。対法論云。悅豫翼庶切尒雅悅豫喜樂也。豫亦安也。)

姿色

(東宮切韻曰。曹憲云。姿（子思切）態也。案姿美態也。郭知玄曰。儀容。釈氏云。莊也。)

光顏

(東宮切韻曰。陸法言云。顏五姦反。韓知十云。眉目間也。王仁煦云。面前。孫愐云。顏額也。容色也。今案国語。史記曰漢天威不違顏。賈逵云。顏顇也　高祖隆凖而龍顏。注顏額顙也。)

巍[└@一]

(論語曰。巍〃乎。唯天為大。唯堯則之。註曰。巍〃者高大之称也。養堯能法天而行化之也。)

承佛

(廣韻曰。承奉也受也。署陵反。)

聖旨

(經音義云。維摩經云。聖旨。字體作恉。說攵恉諸視切意也。廣雅志也。)

即従座起

(孝經曰。子曰參先王有至德（孝德也）要道巨䇾天下。正用咊[月*坴]。上下亡怨。女知之乎。曾子避席曰。參弗敏。何足巨知之乎。孔曰。凡弟子請業及問。皆作[文*隹]席。夫避席[前-刖+合]對。弟子執恭。曲礼曰。請業則起。請益則起。鄭云。尊師重道也。起若今摳衣前（請）也。益謂受說不了。欲師更明說之也。義寂述義云。即従㘴起者。避席以表虔恭。)

偏袒

(新訳花厶圣音義云。袒唐亶反。露也。字双衣。又音宅莧切非此所須也（已）上。玉篇曰。祖裼也。脫衣見躰也。字又作襢同。大亶除鴈二反。私案玉篇云。袒大亶切。脫衣也。肉袒也。或作壈。又除鴈切。縫解也。)

長跪

(經音義云。智度論曰。長跪其跪反。声類跪跽也。釈名曰。跪危也。兩膝隱地。躰危[阿-可+兒]也。[阿-可+兒]音五結反（已上音義）寄帰傳曰。言長跪者。謂是隻膝踞地。竪兩足以支身。旧云胡跪者非也。五天皆尒。何獨噵胡也。)

威容

(東宮切韻曰。曹憲云。威畏也。案威物所畏。孫愐云。左傳有威可畏。謂之威。有儀而可象。謂之儀。王仁煦云。容形儀。左傳物有其容。杜預曰。容皃也。)

瞻覩

(廣韻曰。上職廉反。下當古反。訓同見也。平佗異耳。)

矝哀

(音義云。矝哀。上居陵反。矝哀憐恤也。)

群萠

(經音義云花厶経云羣萠古攵垊同麥耕切萠茅也廣雅萠始也案萠冥昧貌也言眾庶無知也漢書氓氓群棃是也新訳花嚴經音義曰（群萠莫耕反漢書集註曰。萠謂）草木初生也。毛詩傳曰。群眾也。言童蒙凡夫。猶彼眾小草也。)

靈瑞華

(經音義云。大菩薩藏經云。烏曇跋羅花[前-刖+(〡*日)]云優曇波罗花。或作優曇婆罗花。此葉似梨。菓大如拳。其味甘。無花而結子。亦有花而難值。故經中以喻希有者也。新訳花厶経音義云。優曇此云希有也。、、、、、此花多時乃一開也。法花攵句曰。優曇花者。此云靈瑞。三千年一現。現則金輪王出。慈㤙玄[(天*天)/貝]云。梵云鄔曇鉢罗。此云瑞應。金輪王出。大海减少。金輪路現。其花乃生。應金輪之㑢世世名瑞應花。)

遏絕

(經音義云。放光般若經云。遏（絕）。於曷反。尒雅遏止也。今以逆相止為遏。蒼頡篇。遏庶也。)

逮得

(經音義云。法花曰。逮得。徒載切。尓雅云。逮及也。方言自関之東西。謂及曰逮。経攵多作逮。說攵力足切。謹逮也。亦人性也。逮非經旨。)

誓不

(廣韻曰。誓約束。謂以言折眾也。時制反。經音義云釈名曰。誓制也。以制之也。已上釈名三蒼欱血誓。)

施主

(寄帰傳云。梵云陀那鉢底。訳為施主。陁那是施。鉢底是主。而云檀越者。本非正訳。略去那字。取上陁音。轉名為檀。更加越字。意道。由行檀捨。自可越渡貧窮。妙釈雖尓。終乖正本。舊云達儭者訛也。)

功祚

(東宮切韻曰。曹憲云。功成也。案有功続則㕝成也。韓知十云。功德也。廣韻曰。祚福也祿也位也。作誤反。)

戢重輝

(廣韻云。戢歛也止也。但立反。)

三界雄

(玉篇曰。雌鳥母也。雄有弓反。老子曰。雄以喻尊。雌以喻卑（本）案三界雄者。三界之獨尊也。)

感動

(東宮切韻曰。陸法云。感古禫反。曹憲云。案㕝有㑥（人心。謂之感。郭知玄曰。動心。武玄之云。以德動物）。薛峋云。應動。又痛㑥也。王煦云。動靈。麻果云。至誠感神。孫愐云。愧也懼也。又荷也靈也。又感天動地也。)

一飡

(廣韻曰。餐說攵吞飡。（上同）俗作飡同。七安反。)

唯然

(經音義曰。金剛般若經云唯然。戈誰于比二反。說攵唯諾也。謂譍之敬辝也曲礼云。唯而起。鄭玄注云。唯恭於諾也。論語曰。參乎吾道。一以貫之。曾子曰。唯性云。直曉不問。故荅曰唯也。慈㤙玄贊云。唯音弋誰戈水二反。敬諾之詞。然音如延反。順従穪。)

願樂

(案廣韻樂字有三音。謂五教反。好也。盧各反。喜也。五角反音。樂也。依音異訓。金非別躰。應知。)

乃徃

(新訳花嚴経音義云。乃徃。說文曰。乃語辞也。廣雅曰。乃徃也。重言訓義。猶清淨也。)

無央数

(経音義云。法花圣云。無央於良反。梵云阿僧祇。此云無央数。央尽也。経攵作鞅。於兩反。說攵頸靼也。靼非此義。靼音之列反。)

錠光

(經音義云（華嚴經云）。錠光。大徑切。又音殿。案聲類。無足曰鐙。有足曰錠。即然炡仏也。諸經中作提洹[立*易]佛。足梵音。翻訳名義集云。提洹竭。或云提和竭羅。此云燃燈。大論云。太子生時。一切身辺光如燃燈故〃云燃燈。以至成仏亦名燃燈。鐙字。說攵従金。徐鉉云。錠中置燭。故謂之炡。声類云。有足曰錠。無足曰燈。、、、、、、、、、、、、、、、、、瑞應經翻為錠光。摭花云。錠音定。燈属也。古來翻訳廻攵不同。、、、、或云燃燈。或云錠光。語異義同。故須従金。釈尊修行。名儒童。時二僧祇滿。遇燃燈仏。得受記別。)

沙門

(經音義云。法花圣云。沙門。[前-刖+(〡*日)]云桑門（或云喪門。皆訛畧也。正言室摩那拏）。或言舎囉摩拏。此云㓛勞。言修道有多勞也。又云勤勞。言至誠也。義亦名息。以得法故。蹔寧息也。舊訳息心。或言靜志是也。)

法蔵

(翻訳名義集云。曇摩迦。此翻法藏比丘。乃無量壽仏行因時名。)

勇哲

(陀罗尼經云。勇喆。音義云。古攵袁字書作喆今作哲。同知列反。尓雅智也。尚書知入則哲。方言齊宋之間。謂智為哲。哲明了也。)

稽首

(經音義云。維摩經曰。稽首古攵[旨*首]同。若礼切。蒼頡篇云。稽首（頓首也。周礼大祝弁九拜。一曰稽首）。鄭玄曰。稽首至地。謂頭至地也。首頭也。尚書曰。禹拜稽首是也。又正法花作稽顙。謂頟至地也。与稽首同。左傳注曰。稽首首至地也。㕝天子之礼也。)

右遶三帀

(廣韻曰。帀偏也。亦从辵作迊同。子荅反。寄帰傳曰。言旋右者。言旋右者梵云鉢喇特崎[奴/牛]。鉢喇字緣。乃有多義。此中意趣。事表旋行。特崎[奴/牛]即是其右。總明尊使之目故。時人名右手為特奇[奴/牛]手意。是従其右边為尊為使。方合旋繞之儀矣或特欹[奴/牛]目其旋義與此不同如前已述西国五天皆名東方為前方南為右方亦不可依斯以論左右論經應云旋右三帀若云佛边行道者非也経云右繞三帀者正順其儀或云繞百千帀不云右者畧也然右繞左繞稍難詳定為向右午边為右繞為向左午边為左繞乎曾見東复有学士曰右午向円之名之為右繞左午向內円之名為左繞理可向其左边而轉右繞之事方成斯乃出自訇臆非關正理遂令迷俗莫辨司方大德鴻英亦雷同取感以理商度如仲折中但可依其梵本並須杜塞人情向右边為右繞向左边為左繞斯為聖制。勿致疑惑（已上）。梵云鉢喇特[山*寄]拏鉢喇字緣乃有多義此中意趣㕝表旅行特[山*寄]拏即是其右㹅明尊使之目故時人名右手為特[山*寄]拏意是従其名边為尊為使方合旋繞之儀矣乃至向右边為右遶為左遶斯為聖制勿致疑惑。)

以頌

(經音義云攝大乗論云伽陁此方當頌。或云攝。言諸聖人所作。莫問重頌字之多少。四句為頌者。皆名伽陁。或云室盧迦。謂三十二字等也。案西国数經之法。皆以三十二字為一伽陁。或云伽陀。訛也。舊云偈者。亦伽陁之訛也。慈㤙傳云。舊曰偈。梵文畧也。或曰揭他。梵音訛也。今従正音冝云伽陁。伽陁者唐言頌。頌有三十二言也。鄭氏注礼記曰。頌謂將順其美也。周礼曰。教六時。六曰頌。註云。頌之言誦也。容也。誦今之德廣以美也。鄭司農云。古而自有風雅頌名矣。文選序曰。頌者。所以遊揚德業褒讚成功。註謂揚其德業。讚其成功也。)

炎明

(廣韻曰。炎熱也。說攵曰。火光上也。于廉反。)

隱蔽

(廣韻曰。隱藏也。下必衭反。掩也。)

無倫

(廣韻曰。倫等也比也道也理也。力迍反。)

無侶

(廣韻曰。侶伴侶。力挙反。)

[尺/皿]奧

(廣韻曰。奧深也。內也藏也。鳥到反。東宮切韻曰。釈氏云。奧室也宂也藏也。尓雅云。西南隅謂之奧。麻果云。說攵室也。深邃難測。老子道者万物之奧也。)

涯底

(經音義曰。正法花經云。崖底。丁礼反。底猶下也。經攵作[山*去]。音直移及。山石也。又作[口/一/山]。子結反。說攵陬隅而高山之節也。)

㓛勳

(廣韻曰。功續也。說攵曰。以勞定国曰㓛。古紅反。下許云反。功勳也。周礼曰。王㓛曰勳（輔成王業若周公者也）國㓛曰㓛（保全國家若伊尹者也）孔安國註尚書曰。勳㓛也。王仁煦曰。㓛勳力也。)

布施

(經音義云。須頼經云。布施。補故反。分布也。惠施也。翻訳名義集云。檀那。法界次弟云。秦言布施。若內有信心。外有福田。有財物。三㕝和合心生捨法能破慳貪。足為檀那。安然悉曇藏云。彼云陁那。此云布施。猶檀那也。)

快樂

(經音義云。新歲圣云。快樂。苦懷切。字林快喜也。經攵作噲。字林噲咽也。蒼頡篇此亦快字也。)

幸佛

(經音義云。幸幸遇也亦冀望也。璟興述攵[(天*天)/貝]云。幸者願也。)

真證

(廣韻曰。證驗也。又徵證也。諸應反。)

力精所欲

(毛詩曰。古訓是式威儀是力。箋云。力猶懃。東宮切韻曰。郭知玄云力徤也。薛峋云。務也。孫愐云。精專意也。)

假令

(毛詩曰。借曰未知。亦既抱子。傳云。借假也。箋云。假令人云王尚幼少未有所知。亦已抱子長大（矣）。不㓜少也。)

苦毒

(廣韻曰。苦患也。下徒沃反。痛也害也苦也憎也。又害人之草。往〃而主字亦作毒。)

高明

(廣韻曰。高上也崇也遠也敬也。古勞反。明光也照也通也発也。武兵反。杜預註左傳曰。高明猶亢爽是也。)

升量

(倭名陸詞切韻曰。升（音昇倭名麻湏）十合器名也。鄭氏注月令曰。大尺曰度。斗斛曰量薛峋曰量以黑分多少。)

剋果

(廣韻曰。剋必也。苦得反。果定也。又剋也。古火反。經音義云。剋口勒反。言必當也（本）言必定不虚也。)

地獄

(經音義曰。法花圣云。地獄梵語泥黎耶。或言泥囉夜。或云那落迦。此云不可樂。亦云非行。謂非法行處也。或在山間。或大海辺。非止地下。言地獄者。一義翻也。又云。攝大乘論云。那落迦亦言那罗柯。亦云泥囉夜。[前-刖+(〡*日)]言泥犁邪。斯梵言楚夏耳。此訳有四義。一不可樂。二不可救済。三闇冥。四地獄。経中言地獄者。一義也。所以仍置本名。或言非行。謂非法行処也。)

餓鬼

(婆娑論曰。問。何故彼趣名閇戾多。[前-刖+合]。施設論說。如今鬼世界王名琰魔。如是刧初時有鬼世界王。名粃多。是故徃彼生彼諸有情。皆名閇戾多界中所有義。従是皆立此名。由增長（增上）慳貪身語意惡行。徃彼生彼。令彼生相續。故名鬼趣。俱舎頌䟽云。言鬼者。謂餘生中喜盜他物。又復他所祀祖宗。又多希求以自存済。又多怯劣。身心輕躁。　故名為鬼。)

畜生

(翻訳名義集曰云。底栗車。此云畜生。畜褚六反。即六畜也。礼記注云。牛馬羊犬豕鷄。輔行云。攝趣不尽。以五道中皆遍有故。又翻畜（詳六）生。婆娑云。畜謂畜養。謂彼橫生稟性愚癡。不能自立。為他畜養。故名畜生。)

好醜

(廣韻曰。好愛。呼老反。醜類也。昌九反。釈名曰。醜臭也。如臭穢也。)

脩短

(廣韻曰。脩長也。息流反。短促也。不長也。亦作[打-丁+豆]同。都管反。)

咨嗟

(新訳花厶経音義云。咨嗟。咨音諮。孔安国註書云。咨嗟也。玉篇云。咨嗟嗟歎也。鄭箋詩曰。咨嗟歎。界之倮者也。)

誹謗

(經音義云。法花圣云。誹謗。字林方味反。誹謗也。謗毀也。廣雅。謗惡也。國語。左史謗之。賈達曰。対人道其惡曰謗也。)

係念

(経音義云。摩訶般若波罗密圣云。繫念古攵繫継二形。今係同古帝反。說攵係結束也。亦運綴不絕也。)

植諸

(廣韻曰。種植也。立志也。職值二音。経音義云。植謂根生之屬也。)

果遂

(廣韻曰。果剋也定也。遂達也進也成也。安也止也徃也從志。徐醉反。)

常偏

(東宮切韻曰。釈氏云。倫匹配也。比類也。麻果云。礼云。擬乂必於其倫。倫類也。祝尚丘云。倫輩也。文選雜躰詩曰。遠想出宏域。高步超常倫。向曰宏大倫輩也。)

金剛那羅延身

(経音義云。等集眾德三昧經云。那罗延身。晉言鈎鎖力士也。新訳花厶經音義云。那罗延此云堅固。翻訳名義集云。維摩經云。那罗延菩薩。涅槃経㐬疏。翻為金剛。)

穪量

(廣韻曰。称知輕重。俗作秤同。処陵昌証二反。量合斗斛。力讓反。論語曰。謹權量審法度。注權称量斗斛也。鄭氏注月令曰。丈尺曰度。斗斛曰量。三十斤曰鈞。称上曰衡。百二十斤曰石。穪銓曰㩲。倭名曰。知長短謂之度。知輕重謂之称。知多少謂之量。并見筭経。)

諷誦

(經音義云。法花圣云。諷誦不鳳切。諷謂詠讀也。謂背攵也。周礼曰。教国子興道諷誦。鄭玄曰。倍攵曰諷。以声節之曰誦也。)

宮殿

(廣韻曰。白虎通曰。黃帝作宮室。以避寒暑。宮之言中也。世本曰。禹作宮。風俗通曰。殿堂象東井形。刻為荷菱。〃〃水物。所以厭火也。尓雅曰。宮謂之室。謂之宮。註曰。皆所以通（古）今之異語明同實而兩名東宮切韻曰。長孫訥言云。宮室。武玄之云。謹案。古者宮室一也。自漢以後。君所居曰宮。臣所舎曰室也。本禹作宮室。呂氏春秋高元作宮。顧野王案。宮者人君所居之所也。又尊極也。舘名之曰宮。所以廣敬。又陵[冗-几+豕]上曰玄宮。郭知玄曰。殿王者[寢-爿+(攸-ㄆ)]室。又作壂。孫愐云。殿宮室也。孫伷云。蒼頡篇殿大堂也。)

楼觀

(廣韻曰。字亦作娄。重屋也。釈名曰。觀視也。於上觀望也。說攵諦觀也。東宮切韻曰。陸法言曰。楼落侫反。郭知玄云。楼櫓城上屋。麻果云楼。通重屋。尓雅云。四方而高云臺。狹而脩曲曰楼（孫愐曰。樓）閣也。顓頊所造重屋也。又觀者樓觀也。曹憲云。易卦觀名義取於廣觀也。又闕也。案闕象魏也。釈氏曰。觀城門雙闕也。於上觀望也。韓知十云。觀示也。麻果云。尓雅觀謂之闕。今案左傳。宮室不觀。杜預曰。觀臺榭也（今案。曹憲闕缺也。又宮門雙觀也武玄之曰宮門楼屋為闕。若臣至此思所闕㕝以対也。杜預曰。闕象魏也）倭名曰。考声字苑云。今謂臺上。搆屋為楼（音婁。辨色立成云。太賀度能）。釈名曰視觀也（音貫。嵯峨有栖霞觀）。於上觀望也。)

柔耎

(経音義云。法荅経云。柔耎兖切。廣雅柔䎡弱也。通俗攵物柔曰䎡。又作䎡。漢書軟不勝任者作[車*(而/火)]二形通用。經攵多作濡。人干反。水名也、、、、、、、、、非經義。又云。花厶經云。䎡中而兖切梵言沒栗度。此云䎡。物柔曰䎡。三蒼䎡柔弱也。)

猒惡

(経音義云。攝大乘論云。猒惡於熖反。猒足也㤥也。下於路反。廣雅惡憎也懀也。懀音一外反。)

梵行

(經音義云。四分律云。梵行。梵言梵摩。此云清淨。或曰淨潔。正云寂靜。葛洪字苑云。梵潔也。音扶[泳-永+之]切。新訳花厶経音義云。梵行之道。梵摩具云跋濫摩。此云清淨也。又葛洪字苑云。梵淨行也。)

裁縫擣染浣濯

(廣韻曰。裁（昨代反）制也。縫（符容反又音俸）紩也。說攵云。擣（丁道反）手推也。一曰築也。玉篇云。染（如瑣反。色也。廣韻曰。浣（胡管反）濯也。字亦作澣。濯直角反）。澣濯也。直教反。浣衣也。)

闕陋

(東宮切韻曰。曹憲云。闕缺也。王仁煦云。陋盧[仁-二+(亡/天)]反。鄙耻也。孫愐云。猥。又踈惡也。清徹云。醜猥也。或作㔷[宋-木+委]。新訳花厶圣音義云。醜陋。玉篇云。陋猥也。謂容貌猥惡也。論語子曰。奢則不遜。儉則固。注云。固陋也。)

解脫三昧

(翻訳名義集續補云。解脫。肇曰。縱任無礙。塵累不能拘。解脫也。什曰。亦名三昧。亦名神足。或令脩知改度。或巨細相容。変化隨意。於法自在解脫無礙。故名解脫。又曰。心得自在。為不能所縳故曰解脫。)

逮得

(経音義云。法花圣云。逮得。徒載反。尓雅云。逮及也。方言自関之東西。謂及曰逮。攵多作逮。力足反。謹逮也。亦人姓也。非経音。)

誓不

(廣韻曰。誓約束。謂以言折眾也。時制反。經音義云釈名曰。誓制也。以拘制也。三蒼歃血誓。)

施主

(寄帰傳云。梵云陀那鉢底。訳為施主。陁那是施。鉢底是主。而檀越者。本非正訳。略去那字。取上陁字。轉名為檀。更加越字。意噵。由行檀捨。自可越渡貧窮。妙釈雖然乖正本。[前-刖+(〡*日)]曰達儭者訛也。)

㓛祚

(東宮切韻曰。曹憲云。㓛成也。案有㓛續則㕝成就也。韓知十云。㓛徳也。廣韻曰。祚福也祿也位也。作誤反。)

戢重輝

(廣韻曰。戢歛也止也。阻立也反。)

三界雄

(玉篇曰。雌雄。雌鳥母（也）。雄有弓切。老子曰。雄以喻尊。雌以喻卑（本）案三界雄者。三界獨尊。)

感動

(東宮切韻曰。陸法言曰。感古禫反。曹憲云。案㕝有傷人心。謂之感。郭知玄云。動心。武玄之云。以徳動物。薛峋云。應動。又痛傷也。王仁煦云。動靈。麻果云。至誠感神。孫愐云。愧也懼也。又荷也灵也。又感天動地也。)

誠諦

(新訳花厶經音義云。誠諦。河上公注老子曰。誠實也。方言云諦審也。謂所出言教真實審定也。)

龍神

(翻訳名義集云。那伽。秦云龍。說文曰。龍鱗蟲之長。能幽能明。能小能大。能長能短。春分而登天。秋分而入地順也。廣雅曰。有鱗曰蛟龍。有翼曰應龍。有角曰虬龍。無角曰螭。未升天曰蟠龍。別行䟽云。龍（有四種。一守天宮殿。持令不落。人間屋上作龍）像之尓。二興雲致雨益人間者也。三者地龍。决江開瀆。四伏藏。守轉輪王大福人藏也。龍有四生。俱舎云。夘生金翅鳥能食四生龍。罵意經云。墮龍中有四因緣。一多布施。二瞋恚。三輕㑥（以豉）人。四自貢高。花嚴経云。龍王降雨。不従身出。不従心出。無有積集。而非不見。但以龍王心念力故。霈然洪霔。周徧天下。如是境界不可思議。白虎通曰鱗蟲三百六十。而龍為之長。攵字集略云。龍四足五采甚有神靈者也。)

八部

(翻訳名義集八部篇云。八部者。一天（私云。法花㐬云。天者天然。自然勝樂勝身故。日月星宿梵釈四王等。各隨住次居之）。二龍（如前）。三夜叉（又云閱叉云藥叉一也。此云勇健。云暴惡。亦云能噉）。謂食噉人也。四乾闥婆（此云食香。不噉酒肉。以香自資故。或云嗅香。淩空之樂神也。在須弥山南金剛窟。或居香山矣）。五阿脩罗（或云阿素罗。阿此云無。素玅也。羅戲也。言此類形似天。而無天之妙戲也。又云不酒云障蔽）。六迦楼罗（此云金翅鳥也）。七緊那罗（歌神也。頭作馬頭。亦云。是人非人也）。八摩喉罗伽（此云大腹行。即大蟒神也）。厚夫仏垂化也。道済百灵法傳世也。慈育万有。出則釈天前引。入乃梵王後隨。左輔大將。由滅惡則以成功。右弼（房密）金剛用生善而為徳。三乗賢至既肅尓以帰投。八部鬼神故森然而翊衛。)

恢廓

(廣韻曰。恢大也。苦廻反。廓空也大也虛也。若郭反。釈名曰。郭廓也。廓落在城外也。世本曰。鯀作郭（禹父名）。)

兆載

(新訳花厶経音義曰経阿僧祇品云。一百洛叉為一俱胝。洛叉此云万。俱胝此云億也。案此方黃帝筭法。惣有二十三数。謂一二三四五六七八九十百千万億兆京姟柿壤溝澗正載。従万已去有三等数法。其下者十十変之。中者百百変之。上者倍倍変之。今此阿僧祗品用中上数法。故云一百洛叉為一俱胝。俱胝當此億也。那由他京也。餘皆依次准配可知之。義寂述義云。兆即當於六十数中第七頞底洛叉。載即當於第十二那由他。法花経云。成仏已來無量無邊百千万億那由他阿僧祇刧。偈云。自我得仏來。所経諸劫数。無量百千万。億載阿僧祗。故知載當那[度-廿+由]他也。)

虗偽

(廣韻曰。虚空也。朽居反。偽假也。欺也詐也。危睡反。郭知玄云。偽不真也。)

謟曲

(玉篇曰謟侫也。曲柱也。不直也。籕文作[凹-?]。同。丘玉反。翻訳名義集曰。奢陀此云謟曲。罔冐他。故矯設異義（曲順時人。經音義）云。法華經云。謟曲。說文調或作謟同。丑冉反。侫也。莊周曰。希其意道其言謂之謟也。)

無倦

(廣韻曰。倦疲也猒也解也。說攵作券。勞也。或作[(勝-月)*力]同。渠卷反。)

發應

(廣韻曰。發起也舒也明也挙也。揚也。方伐反。經音義云。應如響應聲也。亦瑞應也。武玄之云。應㕝意相當也麻果云相感應也郭知玄云應自遠而至也。)

長者

(梵語勘文云。㘈叨賀鉢底（礼言）此云長者。経音義云。維摩経云。長者。案天笁國俗。多以商賈為業。遊方履險不憚難辛。弥積[禾/干]必獲珎異。上者奉王。餘皆入己財。盈一億。徳行又高。便称長者。為王輔佐。彼土数法。万〃為一億也。新訳花厶経音義云。長者。風俗通云。春秋之末。鄭有賢人（著書一篇。号鄭長者。謂年長德艾㕝長於人）。从之為長者故也。)

居士

(翻訳名義集云。迦罗越。大品經中居士足也。普門䟽。以多積財貨居業豐盈。謂之居士。鄭康成云道藝処士。発真鈔曰。居士者。外国居財一億。称下居士。乃至百億　名上居士。)

豪姓

(経音義云。豪古攵作[(敖-士+(素-糸))/力]同。胡高反。說攵[敖/力]徤准南子曰。智出百人。謂之豪。千人謂之傑也。說攵云。姓人所生也。古之神。聖人母。感天而生子。故称天子。因生以為姓。従女生声。除鍇曰。據典氏妻附寶感大電繞斗星。而生黃帝。顓頊母感瑤光貫月。而生顓頊也。息令反。経音義云。法花経云。釈氏経中或作姓瞿曇氏案氏。姓別也。姓者所以繫流百世使不別也。灵感而生。氏者所以別子孫所出也。或因官爵故。世本云。言姓即在上。言氏即在下矣。)

剎利

(翻訳名義集云。剎帝利。肇曰。王種也。秦言田王刧初人貪地味。轉食自然粳米。後人情漸偽各有封殖。遂立有徳。処平分田。此王者始也。故相承為名。為其尊貴。自在強暴。快意不能忍和也。什曰。梵音中含二義。一言忍辱。二言能嗔。言此人有大力勢。能大嗔恚。忍受苦痛。剛強難伏。因以為姓。)

國君

(千字攵云。国梵言尾灑也。君梵言娑嚩弭。東宮切韻曰。郭知玄云。国（古或）城也。釈氏云。都也。韓知十云。封邑。古者諸候称国。大夫曰家。麻果云。說攵邦也。又小曰邦。大曰国。古攵作[鐵-金]。左傳。天子建國。杜預曰。諸候也。周礼曰。国君夫人世子過市。鄭玄曰。謂諸侯及夫人世子過其国。市（本）案国君者諸侯也鄭玄云。諸侯。謂三及王子弟封於畿內者也礼記月令師三公九鄉諸候大夫躬耕帝籍天子三推三公五推卿諸候九推。)

轉輪聖帝

(経音義云十住断結経云。遮迦越罗。此訳云轉輪聖王正言斫迦罗伐剌底此云。轉輪王順此方語翻訳名義集云斫迦罗代辢底曷羅闍或遮迦越罗此云轉輪王俱舎云従此沼人壽無量歲。乃至八万歲。有轉輪王生。减八万時。有情富樂壽量損减。眾惡漸盛。非大人器。故無輪王。由輪旋轉。應導威伏一切名轉輪王施設足說有四種金銀銅鐵輪應別。如其次弟勝。上中下。逆次能王領一二三四洲（云云）。契經云令[條-木+人]十善業道。故輪王死定得生天。慈㤙云。金輪望風順化。銀輪遣使方降。銅輪震威乃服。鐵輪奮戈始定。)

梵王

(經音義曰。法花圣曰。梵天梵言梵摩。此云寂靜。或曰潔。葛洪字苑。音凢泛反。梵潔也。取其義（矣）。新訳瑜伽論云。世主天。此云梵天之異名也。道行般若経云。波那和提天。新道行経自在天也。亦即梵天也。溫室洗浴眾僧經云。梵摩三鉢天。即梵天王也。翻訳名義集云。大梵經音義。梵迦夷。此言淨身。初禪梵天。淨名䟽云。梵是西音。此云[文*隹]欲。或云淨行。法花㐬曰。除下地繫。上升色界。故名[文*隹]欲。亦称高淨。淨名㐬云。梵王是娑婆世界主。住初禪中間。即中間禪也。在初禪二禪兩楹之中。毗曇二禪已上無言語法。故不立王法。瓔珞禪禪皆有梵王。今謂。但加修四無量心。報勝為王。無[梳-木+糸]御也。初禪有覚觀言語。則有主領。故作世王主。次第禪門云。仏於仁王経。說十八梵亦應有民主之異。又云。四禪中有大靜王。而仏於三藏中。但說初禪有大梵天王者。以初禪內有覚觀心。則有語言法。主領下地眾生為便。証真云。刧初成時。梵王（先）生獨住一刧。未有梵侶。後起念云。願諸有情來生此處。作是念已。梵子即生。外道不測便執梵王是常。梵子無常。)

容色

(廣韻曰。容容儀。育封反。色顏色。所力反。礼記曰。色容顛顛。色厲肅。此謂人面顏色也。)

端政

(廣韻曰。端正也直也等也。多官反。釈名曰。政正也。之盛反（本）案二字訓同。蓋平他異。)

諸蓋

(廣韻曰。蓋覆也掩也。通俗攵曰。張帛也。又発語端也。說攵曰。蓋苫也。俗作蓋同。古太反。倭名伽監具曰。涅槃経云。幢幡宝蓋（倭名岐沼散。又有白蓋。高㘴上具也。）)

幢幡

(廣韻曰。幢（倭名波太保古）釈名曰。幢幢也。其皃幢幢然也。宅江反。幡[方*全][方*兆]惣名也。附表反。倭名曰。涅槃経云。諸香木上懸五色旙（倭名波太。又見征戰具）。)

金

(翻譯名義集云。蘇伐羅。或云修跋拏。此云金。大論云。金出山石沙銅中。許真云。金有五色。黃金為長。久埋不変。百陶不輕。真諦訳金四義。一色無変。二躰無染。三轉作無礙。四令人富。以譬法身常淨我樂四德耳。倭名曰。尓雅云。黃金曰[湯/金]（徒黨反。倭名古加祢）其美者曰鏐（力焦）即紫磨金也。說攵云。銑（蘓典反。倭名古加祢）金最有光沢也。韓子曰。荊南麗水中生金。東宮切韻曰。麗（盧計）水在益州。金生於此水。土人濤之得金。如栗。尚書禹貢曰。淮海惟楊州。厥貢金三品。注云。金銀銅也（案。荊州亦有金三品。与此楊州同也）名鑿別錄曰。金味辛。平有毒。鎮精神。堅骨髄。利五藏。除邪毒。)

銀

(翻訳名義集云。阿路也。或惹多。此云銀。大論。銀出燒石中。廣韻曰。周礼荊州其利銀。尓雅曰。白金謂之銀。鐘山宝有銀燭。謂有精光如燭。銀重八兩為一流。語巾反。倭名曰。尓雅云。白金謂之銀（冝祢反）其美者曰鐐（力洞力予二反。倭名之路加[社-土+尒]）名醫別錄曰。銀味辛。平有毒。安五藏。定心神。久服輕身長[禾/干]。)

瑠璃

(新訳花厶圣音義云。瑠璃梵言。具云吠瑠璃耶。此名不遠山。謂西域有山。去波罗奈城不遠。此宝出故名之。經音義云。攝大乗論云。琉璃吠琉璃也。亦云毗瑠璃。又云鞞頭梨。従山為名。謂遠山宝。遠山即須弥山也。此宝青色。一切宝皆不可壞。亦非煙熖能鎔鑄。唯鬼神有通力。能破之為物。或云。是金翅鳥夘糓。此宝鬼神破之。以賣与人也。東宮切韻曰。郭知玄曰。琉璃宝石。薛峋云。大済珠。漢書曰。罽賔国有瑠璃。青色如玉。)

珊瑚

(新訳花厶圣音義云。梵本正云鉢罗摩福罗。宝樹之名也。其樹身榦枝條葉皆紅色。又案說攵云。珊瑚色赤生之於海。或生山中也。外国傳云。大秦国西南漲海中可八百里。到珊瑚洲之底有磐石。珊瑚生其上。人以鑯䋄取之。東宮切韻曰。珊瑚貝属出海。薛峋云。或生山。麻果曰。郭璞曰。珊瑚樹者有枝無葉。碧鷄栖其上也。沙門清徹曰珊瑚生海中磐石上。欲取之。作鑯䋄沈水底。珊瑚即貫而生。一歲高二三尺。如小樹。因絞䋄出白色軟似菌。一[禾/干]黃。三[禾/干]赤。可採之。名醫別錄曰。珊瑚味甘。平無毒。主宿血去目中翳。)

琥珀

(經音義云。法花圣云。虎魄匹白反。廣雅魄珠名。漢書罽賔国有虎魄。案博物志云。松脂入地千[禾/干]化為茯苓。茯苓千[禾/干]化為虎魄。一名江珠。廣志云。虎魄生地中。其上及旁不生草。深八九尺。大如斛。削去上皮。中成虎魄有汁。初如桃膠。凝堅乃成。其方人用以為蜜也。東宮切韻曰。曹憲云。琥珀礼神玉也。釈氏云。發兵苻瑞玉也。又銅為之。武玄之云。發兵符為虎攵。取其威也。名醫別錄曰。琥珀主安五藏。定魂魄。消瘀血通中五淋。)

車璩

(新訳花厶經音義云。車璩梵音。正云牟娑罗揭婆。言牟娑罗者。此云勝也。[前-刖+(〡*日)]名為車璩者未詳。倭名曰。廣雅云。車璩（陸詞并従石作硨[石*((王*巨)/木)]也。俗音謝古）石之次玉也。集韻曰。車璩生西国。是玉石之類也。寒無毒。安神解諸毒藥。)

馬腦

(經音義云。涅槃經云。馬腦梵云摩婆罗伽[(匕/乂/木)*余]。或云目婆邏伽罗娑。此訳云馬腦。案此宝或色如馬腦。因以為名。但諸字書旁皆従石作碼碯二字。謂石之次玉者是也。新訳花厶経音義曰。馬腦。按馬腦梵音謂之阿溼嚩揭波。言阿溼嚩（者。此云馬也。嚩音符可反。波者腦也藏也。若言阿溼摩揭波）。此云石藏。按此宝出白石中故。應名石藏宝。古來以馬聲濫石藏声腦故。謬云馬腦也。王子[禾/干]拾遺記曰。丹丘之野多鬼。血化為円石。則馬腦也。不可研削彫琢。乃可鑄以為器也。名醫別錄曰。馬腦味辛。寒無毒。主辟惡。熨目赤爛紅色。)

曠蕩

(廣韻曰。曠空明也遠也大也久也。苦謗反。下徒朗反。大也。論語泰伯章曰。蕩蕩乎民無能名焉。苞氏云。蕩蕩廣遠称也美堯徳化也。)

雜廁

(廣韻曰。雜帀也集也穿也說攵云五綵相合也廁圊也釈名云廁雜也言人雜廁其上也又間次也初吏反（本）案二字重訓也。)

入間

(經音義云間居莧反。隔也。尒雅間代也。謂間錯代。間乱也。又古閑反。隙也近也。又中間。非経旨。)

光赫

(東宮切韻曰。薛峋云。赫（呼格）赤光皃。祝尚丘云。明也顯発也。毛詩赫赫顯盛皃。尓雅者赫赫迅也。)

焜耀

(廣韻曰。焜火光。說攵云。焜煌也。胡本反。)

奇麗

(廣韻曰。奇異也。古攵作奇同。居冝反。玉篇曰。麗華綺也。左太沖吴都賦云。翫其奇麗。注曰。翫其奇異美麗之㕝是也。)

眾寶中精

(東宮切韻曰。郭知玄云。精灵也。又奇妙。韓知十云。神又明也。薛峋云。粺（薄賣）也。粺米之精細者。又凡物之善曰精。麻果云。細好也。王仁煦云。純粹。孫愐云。專意也又光也周易云。精理之微妙。)

調適

(廣韻曰。調（徒聊）和（順也諧也不堅不柔也）適（都曆）従（就也隨也）又之石反。徃也（本）言極樂者無四時序。無四時序故。無寒暑煩。無寒暑煩故。無身心惱。無身心惱故。人天安樂。人天安樂故。進退諧意。行住隨思。故曰調適。奈穢国何。)

四天王

(法花攵句云。四大天王者。帝釈外臣。如武將也。居四宝山。高半須弥。廣二十四万里。東提頭頼吒。此云持国。亦云安民。居黃金山。領二鬼。犍闥婆富單那。南毗留勒叉。此云增長。亦云免[文*隹]。居瑠璃山。領二鬼薜荔多。鳩槃茶。西毗留博叉。此云非好報。亦云惡眼。亦云雜語。居白銀山。領二鬼。毒竜毗舎闍。北毗沙門。此云種種聞。亦云多聞。居水精山。領二鬼罗剎夜叉。各領二鬼。不令惱人。故名護也。)

忉利天

(新訳花厶圣音義云。忉利梵言。正云怚唎耶怚唎奢。言怛唎耶者三也。怛唎奢者十三也。謂須弥山頂。四方各有八天城。當中有一天城。帝釈所居。㹅数有三十三処。故従處立名也。翻釈名義集云。忉利。應法師云。此應訛略也。正言多羅夜登陵舎。此訳云三十三天。俱舎頌曰。高頂八万。三十三天居。四角有四峯。金剛手所住。中宮名善現。周万踰繕那。高一半金城。中有殊勝殿。周千踰繕那。)

炎天

(翻訳名義集云。須（夜）摩。此云善時分。又翻妙善。新云須燄摩。此云時分。時時唱快樂故。或云。受五欲境知時分故。)

色究竟天

(新訳花厶経音義曰。阿迦尼吒天。具云阿迦尼瑟吒。言阿迦者色。尼瑟吒究竟也。言其色界十八天中。此最終極也。又云。阿無也。尼瑟吒小也。謂色界十八天中。最下一天唯小無大。餘十六天上下互望。亦大亦小。此之一天唯大無等。故以名之也。)

歎譽

(玉篇云。歎吟也。又歎美也。他旦反。譽穪也。聲美也。余怒反。毛詩（傳）曰。譽謂之美揚也。郭知玄云。譽称讚人之美。孔安国註尚書曰。當使臣下各響就有官。明為有㓛。厚大成寬裕之徳。汝長有歎譽之辞於後世是也。)

禪思

(廣韻曰。禪靜也。市連反。又時戰反。讓也。)

阿僧祗那由他刧

(經音義曰。法花経曰。無央。梵言阿僧祗。此云無央数。新訳花厶経音義云。那由他或曰那庾多。當此方一億名也。智度論曰問曰。幾時名阿僧祗。[前-刖+合]曰。天人中能知筭数者。極数不能知。是名一阿僧祗。如一一名二。二二名四。二〃名九。十十名百。十百名千。千千名万。十万名億。千万億名那由他。千万那由他名頻婆。十万頻婆名迦他。過迦他名阿僧祗。)

治取

(玉篇曰。沾益也。知廉反。)

比於

(玉篇曰。比必以反。類也方也校也并也。又脾至反。近也親也吉也阿黨也脩也代也。又步之毗吉必至三反（本）今依必以反成經義矣。)

巧曆

(東宮切韻曰。巧藝。麻果云。詩云。巧言如流言之善也。一曰。巧言辯佞之言。辨惠也。莊子曰。巧歷不能得。而况凢乎。)

水精

(無垢称経云。迦[這-言+鹿]未尼。音義云。[前-刖+(〡*日)]言迦柘柘。之夜反。此云水精。倭名曰。兼名苑云水玉。一名月珠（倭名美豆止留太万）水精也。名醫別錄曰。水精慰目除熱淚。或曰火燧珠。向日取得火。)

枝條

(倭名曰。玉篇云。枝柯（支哥二音　衣太）木之別也。纂要云大枝曰榦（音翰。倭名加良）細枝曰條（訓與枝同）廣韻云。[菱-土+(鬯-匕)]（音㹅倭名之毛止）木細枝也。)

行行

(廣韻曰。行列也。戶庚反。又下更反。㕝也言也（本）今云宝樹行列故。冝用戶庚反。)

相準

(廣韻曰。準均也平也度也。俗作准同。之尹反。)

光耀

(經音義云。賢刧経光耀。古攵作曜同。餘照反。廣雅曜照明也。)

清風

(廣韻曰釈名云。清青也。去濁遠穢。色如青也。又靜也澄也潔也。風教也佚也告也聲也。河圖曰。風者天地之使。元論包云。隂陽怒而為風。古攵作觀同。方戎反。潘安仁夏侯常侍誄曰。忠節允著清風載興。注云。善曰。胡廣書曰。建鴻業流清風。済曰。清風謂內外俱有美化也。)

出五音聲

(案五音者宮．商．角．徵．羽也（涉里反。五音配夏反。竹凌反）說攵曰。音聲也。生於心。有節於外。謂之音。宮商角徵羽聲也。絲竹金石匏土革木音也。礼樂記曰。凢音之起。由人心生也。人心之動物使之然也。感於物而動故形於聲。注云。宮商角徵羽雜比曰音。單者曰聲。又曰。宮為君。商為臣。角為民。徵為㕝。羽為物。五者不乱則無怗懘之音矣。注曰。五者君臣民㕝物也。凢聲濁者尊。清者卑。怗懘憋敗不和皃也。同月令曰。春其音角（謂樂噐之声也。三分羽益一以生角。角数六十四。屬木者。以其清濁中。民之象也。春氣和則角声調。樂記曰。角乱則憂。其民怨。凢声尊卑取象五行。数多者濁。数少者声清。太不過宮。細不過羽也）。夏其音徵（三分宮。去一以生徵。徵数五十四。属火者。以其徵清。㕝之象也。夏氣和則徵聲調。樂記曰。徵乱則哀。其㕝勤）。中央土（火休而盛徳在土也）。其音宮（聲始於宮。宮数八十一。属土者。以其最濁。君之象也。季夏之氣和則宮聲調。樂記曰。宮乱則荒。其君驕也）。秋其音商三分徵。益一以生商。〃数七十二。属金者（以其濁次宮。臣之象也。秋氣和則商聲調。樂記曰。商乱則陂。其宮壞也）。冬其音羽（三分商。去一生羽。羽数四十八。属水者。以其最清。物之象也。冬氣和則羽聲調。樂記曰。羽乱則危。其財遺也）。左傳曰。天有六氣。降生五味。発為五色。徵為五聲。杜預曰。白声商。青音角。黑声羽。赤声徵。黃聲宮也。晉書樂志曰。宮中也。中和之道。無徃而不理。商強也。謂金性之堅強。角觸也。象諸陽氣。觸動而生。徵止。言物盛則止。羽舒也。陽氣將復。万物孳（育）而舒生。尒雅曰。宮謂之重。商謂之敏。角謂之經。徵謂之迭。羽（謂之[打-丁+(夕*ㄗ)]）注曰。皆五音別名。其義未詳。)

相和

(經音義云。摩訶般若波罗密経云。相和胡臥反。相譍也。詩曰。唱予和。周易鳴鶴在渚。其子和之。老子曰。音聲相和。注曰。上唱下必和是也。)

月光摩尼持海輪寶

(未詳。)

羅覆

(廣韻曰。覆蓋也。敷救反。又扶富反伏兵。芳福反反覆也。例本也案罗覆猶列蓋矣。)

帝王

(千字攵云。乞剎怛哩也。此云帝。囉惹此云王。廣韻曰。說攵曰。帝諦也。王天下之号也。尓雅君也。都計反。王大也君也。字林云。王若天地人。一貫三為王。天下所法也。雨方反。又干放反覇王。又盛也。說攵曰。董仲舒曰。古（之）造攵字者。三[尺/田/一]而連其中。謂之王。三者天地人也。而參通之王者也。孔子曰。一貫三為王。翻訳名義集帝王篇云。帝王論云。夫帝王者。必立德立㓛。可大可久。經之以仁義。緯之以文武。深根固蔕貽厥子孫。一言一行以為䡄範。垂之万代為不可易。所以城中四大王居其上。帝力可以鎮万邦。王威可以伏兆庶。故金口之遺嘱。鶴林之顧命。慮四眾以㣲弱。恐三宝而衰墜。託国之威風。藉王之勢力。故委寄於帝王。伏勅以流通也。白虎通曰。德合天地穪帝。仁義合者称王。別優劣也。礼諡法曰。德象天地穪帝。仁義所生称王。帝者天号。王者五行之称也。皇何謂也。亦号也。皇君也美也大也。天之惣。美大称也。時質故㹅之也。号之為皇者。煌煌人莫違也。煩一夫擾一士。以勞天下。不為皇。不擾匹夫匹婦。故為皇。故黃金弃於山。珠玉捐於渕。巖居宂處衣皮毛。飲泉液吮露英。虗無寥郭与天地。通灵也。号言為帝者何。帝者諦也。象可承也。王者徃也。天下所帰徃。鉤命決曰。三皇步。五帝趨。三王馳。五霸驚。或称天子。或称帝王。何以為言。接上称天子。明以爵㕝天也。接下称帝。王者得号天下至尊。言称以号令臣下也。)

妓樂

(新訳花厶経音義云。妓樂。渠倚反。切韻称妓。女樂也。埤蒼曰。妓美女也。因以美女為樂。謂之妓樂樂也。經本有従手边作支者。此乃技藝字也。或有従立人作者。音章傷反。害也。非經意也。南山業䟽云。妓通男女。即秦樂者。金石八音之所奏也。)

哀亮

(經音義云。哀亮。下力向反。清朗也。)

精舎

(新訳花厶経音義云。藝攵類聚云。精舎者。非以舎之精妙名為精舎。由其精練行者之所居。謂之精舎也。)

真珠

(翻訳名義云智論云真珠出魚腹中虵腦中。漢書云。珠蚌中隂精。隨月盈虗。発撣記曰。漢書云。珠蚌中隂。精隨月盈虗也。今南海交阯合浦所產。圖経曰。廉州辺海中有州嶌。〃上有大池。謂之珠池。入池採老蚌。割取珠。倭名。白虎通云。海出明珠（日本紀私記。真珠倭名之良太萬）名醫別錄曰。真珠寒無毒。鎮心主聾。點目中主膚翳障膜。)

明月

(司馬長卿上林賦曰。明月珠子的皪曆江靡。善曰。明月珠蚌子珠。為蚌所懷也。本今案真珠明月同實躰而兩名。共為蚌所懷故。蓋通古今之異語。又有一種明月珠。謂裴氏廣州記曰。鯨鯢目明月珠。潘岳西征賦注曰。鯨魚死其目化為明月珠（云云）。)

交露

(經音義云。法花經。露幔莫半反。說攵幔幕也。在傍曰帷。在上曰幕。幕覆也。露覆露也。案諸経中。珠交露蓋。珠交露車。同其㕝也（璟興述文云。交露者幔也。字林云。幔幕[ㄗ*玄]々似垂露故）。)

浴池

(經音義云花厶經云。池沼。說攵沼池也。梵云賀罗䭾。㹅言池水也。倭名曰。玉篇云。池（除知反。倭名以介）蓄水也。)

縦廣

(新訳花厶經音義云。縦廣紫容反。孟康注史記曰。南北為縦。東西為橫。橫廣也。縦字正躰以木。有从糸符作者。皆俗通用。)

湛然

(唯識論云。湛然。音義云。上宅減反。澄寂也。)

甘露

(廣韻曰。說攵作甘美。古三反。露潤沢也。五経通義曰。和氣津凝為露。蔡邕月令曰。露者隂之液也。洛故反。瑞應圖曰。甘露者美露也。神靈之精。仁瑞之沢。其凝如脂。其甘如飴。一名膏露。一名天酒。宋書曰。攵帝元嘉年中。甘露降狀如細雪。東方朔神異経曰。西北海外有人。長二千里。兩脚中間相去千里。但日飲天酒五斗。張花云。天酒甘露也。山海経曰。諸沃之野。搖山之民。甘露是飲。不壽者八百歲。論衡曰。甘露味如蜜。王者太平之應。晉中興書曰。王者敬養耆老。則甘露降松栢。尊賢容眾。則竹葦受之。甘露者仁天也。其凝如脂。其美如飴。拾遺記曰。崑崙甘露。其味如飴。人君聖徳則下。)

栴檀樹

(經音義云。対法論云。栴單那。徒旦反。或作栴檀那。此外國香木也。有赤白紫等諸種（私案順。倭名赤謂之牛頭栴檀。黑者謂之紫檀。白者謂白檀）。新訳花厶經音義曰。鳥洛迦。栴檀香。鳥洛迦香。西域蛇名。其蛇常患毒熱。拠此香以身遶之。毒熱便息。故因名之。或云。此蛇最毒。螫人必死。唯以栴檀香能治。故以為名耳。又云。栴檀此云与藥。謂白檀能治熱病。赤檀能去風腫。皆是除疾。身安之藥故。名与藥也。翻訳名義集云。牛頭栴檀。或云。此方無故不翻。或云。義翻与藥。能除病故。慈恩傳云。樹類白楊。其質凉冷蛇多附之。花嚴云。摩罗耶山出栴檀香。名曰牛頭。若以塗身。設入火坑火不能燒。正法念經云。此洲有山。名曰高山。高山之峯有牛頭栴檀。若諸天与脩罗戰時。為刀所傷。以牛頭栴檀塗之即愈。以此山峯狀如牛頭。於此峯中生栴檀樹故名牛頭。大論云。除摩梨山無出栴檀。白檀治熱病。赤檀去風腫。摩梨山此云[文*隹]垢。在南天竺（私案。苑法師云。摩羅耶山。旲云广梨伽羅耶。其山在南天笁境。摩利伽罗耶国南界。因国以立山名。其山中多出白栴檀木也。西域記云。秣罗矩吒国南濵海有秣剌耶山。其中則有白檀香樹㫋檀你婆樹）。聖德太子傳云。推古天皇三[禾/干]（乙卯）三月。土左南海。夜有大光。亦有聲如雷。經三十箇日（矣）。夏四月著海路南岸。人不知沈水。以交薪燒於竈。太子遣使令献。其大一圍（長八尺）其香異薰。太子觀而大悅。奏曰。是為沈木香者也。此木名栴檀香。香木生南天竺国南海岸夏月諸蛇相繞此木。冷故也。人以矢射。冬月蛇蟄。即折而採之（今案。蛇繞矢射木義。西域記同之）。其實鷄舌。其華丁子。其脂薰陸。沈水久者為沈水香。不久名淺香。而今陛下興隆釈教。肇造仏像故。釈梵感徳。漂送此木。即有勅命百済土刻造檀像作觀音菩薩。高数尺（安吉野比蘓寺時時放光明）。)

優鉢羅華

(經音義云。放光般若經云。優鉢釗指遙反。又作漚鉢罗。此訳云黛華。又云。大菩薩藏經云嗢鉢。[前-刖+(〡*日)]優鉢罗。此云黛華也。新訳花厶経音義曰。優鉢罗華。具云尼罗烏鉢罗。尼罗者此云青。烏鉢罗花号也。其葉狹長。近下小円。向上漸失。仏眼似之。經多為喻。其華似藕。栯有刺也。)

鉢曇摩華

(經音義云。大菩薩藏経云。鉢特徒得反。[前-刖+(〡*日)]言波頭摩。又作波頭暮。此云赤蓮花也。新訳花厶音義云。波頭摩花。正云鉢特摩忔。此曰赤蓮花也。其華莖有刺也。)

拘物頭華

(経音義云。放光般若経云。句攵罗。又作拘物陀又拘牟頭。或作拘物頭。此訳云拘者地。物陀者喜。名地喜花。新訳花厶経音義曰。拘物頭花。莖有刺。色赤白。以其花葉稍短。未開敷時。狀郁蹵然故亦或名小白花也。)

分陀利華

(経音義云。分陁利。又作芬。此訳云白蓮花也。)

光茂

(廣韻曰。光明也。古黃反。茂卉木盛也。古作懋。莫候反（本）言。眾花交色明耀蕃蕪矣。)

弥覆

(新訳花厶経音義云。弥覆芳富反。漢書音義曰。弥滿也。言遍滿覆隂也。)

還復

(廣韻曰。還反也復也退也。戶閞反。一音旋。復返也徃（來）也。扶富反。又音服。尓雅曰。還復返也。還音旋。)

冷暖

(玉篇曰。冷寒也。力頂力丁二反。䐘溫也。亦作腝同。奴卵反。)

蕩除

(左傳曰。余心蕩。杜預曰。蕩動散也。鄭玄註礼記曰。蕩猶動也。)

映徹

(廣韻曰。映亦作朠同。於驚反。明也。)

㣲灡

(玉篇曰。瀾潘亦作瀾同。力安反。経音義云。洛安反。尓雅大波為瀾。小波為淪。)

安詳

(廣韻曰。安（烏寒）除也。詳（以羊）審也（本）案詳者行靜而正也。)

洞達

(経音義云。洞徒貢反。說攵洞疾流也。亦深邃之皃。河上公老子注曰。道德洞達無不覆済是也。)

虗無之身

(李目翰攵選注曰。虗無空也。河上公老子章句曰。虗無制有形。賈公彥（述義）曰。君平云虗無者。道徳之身。道德者虗無之神。又曰。夫道德者。孕氣含精。至一應群変。而常寂生万物。而無心不為也。而無心不為也而無不為不化也。而無不化。若幽谷之應聲。不限宮商之殊。如明鑒之待物也。豈隔妍[山/虫]之異（已上）今案仏為化震旦。先差遣（三聖）。據仏生昭王甲寅[禾/干]。老子生定王乙夘[木/亍]。相去曆一十八帝。越四百二十二有二[禾/干]。若自仏滅至老子生。亦已三百四十四[禾/干]。又昭王甲寅仏生。靈王庚戌孔子生。二聖相去百七十七季。而李孔二聖所立配當法門。聖祖二篇者真諦。素王五常者俗諦。宗鏡序曰。正君臣親父子厚人倫。儒吾之師也。所謂孔子持万類於實有。存五常於淳心。豈非森罗万像宛轉而現形。恒沙眾庶必然而蒙化之理乎。宗鏡序曰。寂号寥号。視聴無得。自㣲妙舛虗無以止。乗風馭景。君得之。則善達不援。人得之則延貺無窮。道儒之師也。上云道者孕氣含精。至一應群変。而常寂生万物而無心。不為也而無不為。不化也而無不化。若幽谷之應聲。如明鍳之侍物。即是与法身理（者）。冥冥無形。立〃[文*隹]語。而可應必應。万像皆法身用。可為必為。必為一切。是真如所作之義同。况無為自然言源起於老子矣。然則道宗虗無。釈教真如。語異義同。智者無疑。極樂報土人天化生而尽備微妙之相。弥陁報佛所化清淨而無不法性之身。得無為妙相。故云自然。[文*隹]有漏廉質。故云虗無。而康僧鎧秘深旨。少挙虗無之名。導和尚搜實理。專[利-禾+(朔-月)]報土之義。隱顯方參差。二聖密意耳。)

貧窮

(玉篇云。乏財言貧。皮旻反。窮極也。渠躬反。毛詩曰。寠且貧。傳曰。寠無礼也。貧者困於財也。)

形(戶經)皃(黃[((?*(必-心))/(?*(必-心)))*ㄆ])容(餘封)狀(鋤亮)

(案四字訓皆同。蓋所以通古今之異語矣。)

底極

(廣韻曰。底下也。都礼反。極至也終也窮也。渠力反（本）案底極者。卑賤窮無下称也。)

廝下

(経音義曰。涅槃経云。廝下又作㒋同。思移反。廣雅廝謂命使也。字書廝役也。謂賤役也。漢書廝輿之卒。張晏曰。廝微也。韋照曰。折薪曰廝。吹烹曰食。)

飢寒

(廣韻曰。飢餓也。居処反。後漢書曰。救民飢饉。師古曰。糓不熟飢。蔬不熟為饉。蔬菜也。)

困苦

(東宮切韻曰。釈氏曰。困（苦悶）故盧也疲也貧也。王仁煦云。苦於㕝也。孫愐云。惓也。病篤也。孫伷云。韻畧極也。蒼頡篇困苦也。沙門清徹云。困病之甚也。苦也。又困也。康杜反。)

人理

(玉篇曰。人象臂脛之形。而真反。翻訳名義集云。摩冤舎喃。女亟反。大論此云人。法苑曰。人忍也。礼記曰。人者天地之心。五行之端。周書云。惟人万物之靈。孔安国云。天地所生。惟人為貴。今謂。若無善因奚感美報言善因者。謂五戒也。一不殺戒。二不盜戒。三不邪婬戒。四不妄語戒。五不飲酒戒也。孝経曰。天地之性。人為貴。人之行莫大於孝。孔安国云。性生。凢生天地之間。含氣之類。人最其貴者也。礼記曰。人者其天地之徳。隂陽之交。鬼神之會。五行之秀也（言人兼此氣性）又曰。人者天地之心。五行之端也。食味別聲被色而生者也。故聖人作則。必以天地為本。以隂陽為端。以四時為柄以日星為紀。東宮切韻曰麻果曰家語曰裸蟲三百六十人為之長五行大義曰。東夷之人。其形細長。脩眉長目。衣冠亦尚狹長。東海勾麗之人。冠高狹加以鳥羽。象於木枝。長目主肝。肝木也。故（細而）長。皆象木也。南蠻之人。短小輕叡。高口少髮。衣服亦尚短輕。高口經人之中至心。心火也。炎上故高。炎上故少髮也。西戎之人。深目高鼻。衣而無冠者。鼻主脚。脚金也。高目肝也。肝為木。金之所削故深。金主裁断。故髮断無冠。北狄之人。高顴被髮。衣長者。顴主腎。腎水也。故高顴。被髮者。象水流漫也。衣長亦象水行也。中夏之人。容皃平整者也。象土和平也。其衣冠束服脩五色者象土。包含四行也。孔子曰東僻之人曰夷。精以澆。南僻之人曰蠻。信以朴。西僻之人曰戎。頑以剛。北僻之人曰狄。服以戾。中国人安居和味。經音義云。月明菩薩経云。親理力紀反。礼記天理滅（矣）。鄭玄曰。理猶性也。又云。樂者通倫理。注云。倫類也。理分也。)

富有

(廣韻曰。富方副反。豐於財也。下云久反。果也取也質也又也。論語子謂衛公子荊富有曰苟美是也。)

不肯

(廣韻曰。肯可。說文作肎同。苦等反。)

愚鄙

(廣韻曰。愚憃（愚也）說攵曰。愚贛也。鄙陋也。又辺鄙也。方美反。)

慈惠

(東宮切韻曰。曹憲曰。慈（疾之）（慈。愛也。案慈愛）下之情。郭知玄曰。慈善於子。孫愐云。心所念曰慈。顧野王案慈者上所以愛下。孝下所以㕝上。礼記云父慈子孝是也。玉篇云。惠愛也仁也慈也恩也。又作惠同。玄桂反。經音義曰。惠胡桂反。周礼施其惠。鄭玄曰。賙衣食曰惠。孟子曰。分人以財。謂之惠是也。)

仁愛

(東宮切韻曰。郭（知）玄曰。仁不惡於人。釈名曰。恩也。愛人以及物曰仁。好生惡殺曰仁。仁忍也。善惡含忍也。曹憲云。愛閑皃。郭知玄云。悅也。釈名云。賞玩也。麻果云。憐念。孫愐云。惠也嘉也。廣雅仁也。祝尚丘云。親也。)

亨茲

(經音義云。亨虗常反。當也。亦受也。)

積善

(廣韻曰。積聚也。資昔反。善良也大也佳也。說攵作[羊/(言*言)]。吉也。又作善同。常演反。周易曰。積善之家。必有餘慶。積不善之家。必有餘殃。是也。)

適生

(經音義云。摩訶般若波罗蜜経云。適生。三蒼古攵啇這二形同。之尺反。廣雅祗適也。謂適近也始也。)

珍饌

(經音義云。花厶経云。珍饌。又作餕同。仕眷反。說攵備具飲食也。論語曰。先生饌。馬融云。饌飲食也。)

服御

(經音義云。大論云。服御扶福反。說攵服用也。尓雅服整也。郭璞曰服御令齊整也。御古攵馭同。魚據反。廣雅御進也待也。蔡邕獨断曰。凢衣服加於身。飲食入於口。妃妾接於寢。皆曰御。御之所親愛則曰幸。釈名曰。御語也。尊者將有所欲。先語之也。亦言。其軄卑下。尊者所勤御。如御牛馬然也。)

宿福

(廣韻曰。宿素也。孔子曰。大素者。質之始也。又故也。息逐反。)

金縷

(魏略曰。大秦国有金縷。繡雜色之綾。西域記曰。迦毘羅衛国尼拘盧陀僧伽藍不遠有窣堵婆。是如來於大樹下。東面㘴。受姨母金縷袈裟（案縷力主反。線也。金縷此方無故聞名未覩狀。識者詳審之）。)

晃曜

(玉篇云。晃光也。亦作晃同。乎廣反。経音義曰。光[(天*天)/貝]般若經曰。晃煜。說攵晃明也。煜燿也。埤蒼晃煜光燿熾盛皃也。)

嚴麗

(新訳花厶經音義曰。嚴麗。王逸楚辭注曰。嚴莊也。麗美好也。尓雅曰。麗著也。)

溫雅

(廣韻曰。溫和也善也良也。烏渾反。雅正也嫻也。五下反（如訓應知）璟興述攵曰。溫雅者。得中之狀。)

光澤

(曰。澤潤也。亦陂澤。瑒伯反。)

馨香

(廣韻曰呼刑反。杜預注左傳曰。馨香之遠聞也。尚書曰。至治馨香感于神明。黍稷非馨。明德惟馨。詩箋曰。苾苾芬芬有馨香是也。)

芬烈

(經音義曰。涅槃経云。芬馥。敷雲反。方言芬和也。郭璞曰。芳香和調也。司馬長卿上林賦曰。吐芳揚烈。善曰。烈酷烈。香氣盛也。)

足履

(廣韻曰。履力几反。踐也。又踏類也。)

陷下

(玉篇陷墜入地。沒也墮也隤也或壞也墜也下也作錎同于監乎監反。)

青白玄黃朱紫

(翻訳名義集曰。尼罗此云青色。東方甲乙歲星属木。氷伽羅梁言蒼色。叔[文*隹]此云白色（西方庚辛太白属金。訖里瑟拏此云黑色）。北方壬癸辰星属水。犍陀羅或刧賔那。此云黃色。中央戊己鎮星属土。阿盧那此云赤色。南方丙丁熒惑属火。盧醯咀迦。西域記云。唐云赤色。罗差或名勒叉。此云紫色。杜預注左傳曰。辛色白。酸色青。醎色黑。苦色赤。甘色黃。)

煒爗

(經音義云。大方等大集経曰煒燁。于匪反。下為獵反。說攵。煒盛明皃也。方言燁盛也。經攵作瑋瞱非躰也。)

煥爛

(廣韻曰。煥火光也。火貫反。爛火熟也。又明也。說攵作爛同。郎肝反。經音義云。煥爛光明美皃。)

淨土三部經音義集卷第一

淨土三部經音義集卷第二

沙門　信瑞　纂

無量壽經卷下

上輩

(經音義云。法華經云。此輩補妹反。蒼頡篇輩比。廣雅等[(米/田)*去]輩亦類字躰從非[(米/田)*去]音補盤反。)

齊戒

(經音義云。雜阿毘曇心論云齊戒。古攵作誡同。古薤反。易云。以此齊戒。韓康伯曰。洒心曰齊。防患曰戒。字林齊戒潔也。齊亦齊也。廣雅曰。戒具也防也慎也戒也備也。字從丱持戈以戒不虞。字意也。又曰。四分律云。說戒。戒亦律之別義也。梵言三婆羅。此譯云禁戒者。亦禁義也。南山業䟽云。初名云戒云齊云閞者。眾名乃異。莫不攝淨歸心也。言八戒者即所防之境。戒則能治之業。言八齊者。齊謂齊也。齊一其心。或言清也。靜攝其慮。如世閑室亦号齊也。言閞齊者。即禁閇非逸靜定身心也。)

塔像

(經音義云。法華經云寶塔。他盍反。諸經論中或作藪斗波。或作塔婆。或云兜婆。或言偷婆。或言蘓偷波。或言脂帝浮都。亦言支提浮圖。皆訛略也。正言窣覩波。此訳云廟。或言方墳。此義翻也。或云大聚。或云聚相。謂累石等。高以為相也。塔字諸字書所無。葛洪字苑云。塔佛堂也。他合切。新華嚴経音義云。塔具云窣堵波。謂置佛舎利處也。倭名曰。孫偭切韻云。齊、楚曰塔（吐盍反。內典有多宝佛塔。石塔沙塔泥塔等塔）。楊越曰龕（口含反）。一云。塔下室也。)

懸繒

(廣韻云。懸（音玄）說文繫也。相羕為州懸字。懸（俗今通用）下疾陵反。布帛惣名也。經音義云。繒在陵反。爾雅通五色皆曰繒。三蒼雜帛曰繒也。倭名曰。漢書云。灌嬰販繒（倭名加止利）案言懸繒者。以繒造彩旙。懸于佛殿也。)

然燈

(廣韻曰。說文曰。然燒也。俗作燃同。如延反。燈火也。都滕反。)

往覲

(玉篇曰。覲見也。奇斳反。周礼曰。以賔礼親邦國（親者使之相親附也）春見曰朝。夏見曰宗。秋見曰覲。冬見曰遇。註曰。覲之言勤也。欲勤王之事也。)

各齊

(廣韻云齊持也逸也付也俗作賷同相稽反新訳華嚴音義云。覲謁上。渠吝反。珠叢曰。覲就見尊老也。)

咸然

(廣韻曰咸皆也同也悉也。胡讒也。)

奏天樂

(廣韻曰。奏進也。則候反。小雅曰。奏進也為也。)

歌嘆

(廣韻曰。礼記云。舜作五弦之琴以歌南凮。釈名曰。人聲曰歌。歌者柯也。以聲吟詠。上下如草木之有柯葉。兖冀言歌。聲如柯。亦作謌同。古俄反。詩云。我歌且謠。傳曰。曲合樂曰歌。從歌謠。礼記云。夫歌者。直己而陳徳也。動己而天地應焉。四時和焉。星辰珵焉。万物育焉。詩序旦。情動於中而形於言。々之不足故嗟歎之。嗟歎之不足故詠歌之。詠歌之不足故。不知手舞之足之蹈之。)

惠日

(王簡栖頭陀寺碑文云。曜惠日於康衢。則重昏夜曉。善曰。劉虯曰。菩薩明淨。照均明雨。故曰惠日。翰日。法華經曰。惠日大聖尊。久乃說是法、、、。)

欣笑

(廣韻曰。欣喜也。許斤反。　笑脩也喜也。亦作㗛。俗作㗛同。私妙反。)

整服

(廣韻曰。整正也齊也。之反郢反。服衣也。)

梵聲

(翻訳名義集云。波闍尼娑婆啉。此云音聲。法界次第云。音者詮理之聲謂之音。佛所出聲。凢有詮辨言辞清雅。聞者無猒聽之無足。能為一切作與樂㧞苦因緣。莫若聞聲之益。即是以慈修口故有八音。一極好音。二柔輭音。三和適音。四尊惠音。五不女音。六不誤音。七深遠音。八不竭音。大論曰。菩薩音聲有恒沙等之數。佛音聲所到無有限數。經音義曰。華嚴論曰。八梵八種梵音者。案十住断結經云。一不男音。二不女音。三不強音。四不耎音。五不清音。六不濁音。七不雄音。八不雌音。)

謙敬

(東宮切韻曰。釈氏云。謙敬也虗也讓也。長孫訥言云。輕己敬人云謙。廣韻云。謙敬也讓也。若兼反。敬恭也[(雪-雨)/用]也。居慶反。)

憍慢弊懈怠

(廣韻曰。憍（舉喬）盜也。慢（謨晏反。俗作慢。玉篇慢輕侮也。不畏也）（怠也倨也易也。弊）困也惡也。懈（佑賣）倦也懶也。怠也怠（徒改）懈也。)

所測

(廣韻曰。測度也。初力反。)

一尋

(廣韻曰。尋長也。又尋常。六尺云尋。倍尋曰常。徐林反。新訳華嚴経音義曰。何承纂要云。八寸曰咫。三尺曰武。五尺曰黑。六尺曰步。七尺曰仞。八尺曰尋。十尺曰丈。丈六曰常。小雅曰。四尺曰仞。倍仞曰尋。倍尋曰常。)

無礙

(經音義云。法華經云。無礙。古文硋同。五代反。說文礙止也。又作閡。郭璞以為古文礙字。說文閡外閇也。經作㝵。考都勤反。按㝵得二二字同躰。說文㝵取也。尚書高宗夢㝵說是也。㝵非此義。)

華蓋

(經音義云。法華經云蓋。故爪反。古今註曰。黃帝[山/虫]尤戰於涿鹿之野。常有五色雲氣。金枝玉葉止於帝上。有華井之像。故因而作華蓋焉。又案西域記。暑熱人多持蓋。皆以華餝之。諸經中多言幢旛華蓋是也。涿竹角反。蘤宋曰。育委反。于彼反（玉曰。為[言*(共-八+包)]反）倭名服元具曰兼名華注曰。華蓋（倭名岐沰加散）黃帝征[山/虫]尤時。當帝頭上。有五色雲。因其刑所造也。)

煜爚

(經音義云。煜爚又作焴同。餘祝反。光明盛㒵也。下戈灼反。說文煜耀也。爚火光也。經文作煜爍。非字躰之也。)

僉然

(經音義云。仁王經云。僉然。七廉反。小爾雅僉同也。爾雅僉咸。胥皆也。方言自關而東五國之郊謂皆曰僉。東齊曰胥、、。)

怱然

(東宮切韻曰。陸法言曰。曰。忽呼骨反。郭知玄云。怱事不意而至也。麻果云。倐忽俄頃也。沙門清徹云。或作[這-言+勿]。案詩傳云。忽滅也左氏傳云。其亡也怱焉。杜預曰。忽速㒵。)

班宣

(經音義云。涅槃經云班宣案古書或作頒同。補姦反。頒徧也。爾雅云。班賦也。郭璞云。謂布與也。)

開避

(玉篇曰。開闢也。口該反。廣韻曰。開解也。避婢致反違也迴也。東宮切韻曰。曹憲云。避迴也。案迴轉而去謂之避也。)

[烈-列+(〡*(耜-耒+巳))]怡

(經音義云。摩訶般若經[烈-列+(〡*(耜-耒+巳))]怡。虗之切。下與之反。說文熙怡和悅也。方言怡喜也。湘潭之間曰紛怡。或云熙怡。經文有作嬉同。虛之反。說文嬉樂也。蒼頡篇嬉戱也。嬉非今用。)

適莫

(經音義云。放光般若經云。適莫。都狄反。下謨各反。謂無人無相也。適猶敵也。言歒匹也。莫猶慕也。言慕欲也。按又適莫無親疎之謂也。論語子曰。君子之於天下。無適無莫也。義與比。註云。無適無莫。無所貪慕。唯義在所也。東宮切韻曰。孫伷云。適莫厚薄之辞也。)

無竸

(廣韻曰。竸爭也強也逐也遽也。俗作競同。渠敬反。)

無訟

(廣韻曰。爭罪曰獄。爭財曰訟。似用反。)

離蓋

(新訳華嚴音義云。蓋謂五蓋。貪蓋。恚蓋。惛沉睡眠蓋。掉舉惡作蓋。疑蓋也。)

厭怠

(廣韻曰。論語云。食不厭精。於艶反。下徒亥反。懈也。)

観察

(俱舎光記云。伊利尼此云観察也。廣韻曰。說文云。観諦観也。古玩反。察監也諦也。審也。初八反。)

如如

(經音義云。攝大乘論云。如歷法非一。故曰如如。)

疑懼

(廣韻曰。疑不定也惑也恐也嫌也。語其反。懼怖也。其遇反。王[弼-百+弓]註周易曰內懷疑懼是也。)

覆載

(廣韻曰。覆蓋也。敷救反。載乘也。作代反。孔安國註孝經曰。夫䨱而無外者天也。其德無不存焉。載而無棄者地也。其物莫不植焉。是以聖人法之。以䨱載万民。得其軄而莫不樂用。莊子曰。夫子曰夫道䨱載万物者也。洋洋乎大哉。君子不可以不刳心焉。註曰。有心累其自然。故當刳而去。)

决断

(廣韻曰。决流行也断也破也。俗作决同。古宂反玉篇。决判也断决断也。俗作断同。丁貫反玉篇断截也丁乱反。决也禮記月令曰断决獄訟必端平是也、、。)

該羅

(經音義曰。上古來反。該備也。方言云。該成之也。)

外道

(梵語勘文云。底（丁逸）躰（地以）迦此云外道（普賢贊大佛頂同之）翻訳名義集外道篇曰。俱舍玄義曰。學乖諦理。隨自妄情不返內。　称為外道。均聖論云。蔽理之徒。封著外教。辨正論云。九十五種騰翥（之庶）於西戎。三十六部淆乱於東國。垂裕云。凖九十六種外道經。於中一道是正即佛也。九十五皆邪。華嚴大論九十六皆邪者。以大　小故。百論云。順聲聞道者皆悉是邪文大莊嚴法門經曰。文殊師利問金色女。誰是外道。女言。於他邪說隨順忍受。是名外道。西域記云。外道服飾。紛雜異製。或衣孔雀羽毛。或飾髑髏瓔珞。或無服露形。或草[打-丁+刃]㭺躰。或㧞髮断髭。或或蓬鬢推髻。裳衣無定。赤白不恒。)

尼拘類樹

(經音義曰。勝天王般若經曰。尼拘尼陁樹亦云尼狗盧陁。此訳云無節。亦云従廣樹也。罪福應報經云。尼拘陁樹。高二十里。枝布方圓。䨱六十里。其樹上子數万斛。)

金翅鳥

(梵語勘文云。伽樓茶云金翅鳥。俱舎光記曰。揭路茶此云頂癭。或名蘇鉢剌尼。此云金翅。翅殊妙也。法華文句云。迦樓羅此云金翅。翅翮金居四天下大樹上。兩翅相去三百三十六万里。有人言。莊子呼為鵬。鵬行眾鳥翼之亦称氣鳳凰。私謂鳳不踐生草。噉竹實栖乳桐。金翅噉龍。如何是類。記云。四迦中云己住處有宮䓁者。長阿含十八云。大海北面有大樹。名究羅腅摩羅。圍七由旬。枝葉五十由旬。樹東果有卵生龍宮。又有卵生金翅鳥宮。南胎。西濕。北化。各有其龍鳥之卵宮。並有七重行樹。眾鳥和鳴。取龍之時。翅搏海水。卵生搏開二百由旬。胎四百。濕八百。化一千六百。胎卵濕化。如是次弟噉一二三四龍。如是惡道住處。欲比西方安樂世界。)

牛王

(翻訳名義集云。瞿摩帝此云牛。易曰。服牛乘馬。引重致遠。註云。稼穡之資。倭名曰。四聲字苑云。牛（語丘反。倭名字也）土畜也。爾雅註云。犢（音讀倭名古字之）牛子也。辨色立成云。特牛（俗語曰古度比）頭大牛也。)

象王

(翻訳名義集云。伽耶。或那伽。或那先。此云象。異物誌象之為獸。形躰特詭（過委）身倍數牛。目不踰豕。鼻為口役。望頭若尾。馴良承教。聽言則跪（渠委）素牙玉潔。載籍所美。服重致遠文郭璞山海經註曰。象獸之最大者也。長鼻大者牙長一丈（今按。異物志云。愛情据地藏之。人象牙歲晚猶作假牙潛易之）博物志曰。象名有雌雄。其一雌死。百有餘日。其雄泥土塗身。獨不飲酒食肉。或問其所以。輙流涕若有哀狀雖說文曰。象長鼻牙。南越大獸。三季一乳。耳牙四足之形。倭名曰。四聲字苑云。象（祥兩反。声之重。倭名岐佐）獸名。似水牛。大耳長鼻。眼細牙長者也。爾雅曰。南方美者有梁山之犀象焉。王韶之始興記云。伊水有洲。々廣十里。有群象野牛。吴錄地理經曰。九真群多象。日南亦鐃之。)

師子王

(梵語勘文云。思孕（二合引）賀（引）此云師子（出千光眼經大佛頂經）翻訳名義集云。僧伽彼。或[口*似]多。此云師子。大論云。如師子王。清淨種中生。深山大谷中住。方頰大骨。身肉肥滿。頭大眼長。光沢明淨。眉高而廣。牙利白淨。口鼻方大厚實堅。齒蜜齊利。吐赤白舌。雙耳高上。髦髮光潤。上身廣大。膚肉堅著。脩脊細腰。其腹不現。長尾利爪。其足安立。以身大力。従住處出。優脊嚬申。以口扣地。現大威勢。食不過時。顯晨朝相。表師子王力。又云。鄔波僧訶。或優婆僧伽。梁云小師子王。又云狻猊。爾雅曰。狻猊（如虎在奸戔）猫食虎豹。註云。即師子也。出西域。倭名曰。兼名苑曰。師子一名狻猊（畯蜺二音）穆天子傳曰。狻猊日行五百里。以虎豹為粮。)

嫉心

(東宮切韻曰。孫伷云。玉篇害賢曰嫉（秦悉）害色曰妬（知故）今按。楚辞故興心嫉妬是也。)

厭足

(廣雅曰。猒字亦作饜同。一鹽反。飽也足滿也止也。以口止。即玉反。)

疲倦

(廣韻曰。疲勞也。又乏也。符羈反。倦疲猒也懈也。說文作[仁-二+(券-刀+力)]。勞也。或作[(勝-月)*力]同。渠卷反。)

憎愛

(廣韻曰。憎疾也。作勝反。愛憐也。古文作[既/心]。說文作[一/尢/心/ㄆ]同。鳥代反。)

欣慼

(廣韻曰。欣喜也。許斤反。慼憂也懼也（倉歷反）。)

欲刺

(廣韻曰。針刺。爾雅刺殺也。七賜反。又七亦反。俗作刺。東宮切韻曰。曹憲云。刺殺也。按人有罪而議殺曰刺。又非也。公羊傳云。殺也。刺乞力名。小於大刀者。祝尚丘云。芒銳殺也（本）按刺者草木芒利害物者也。今言欲刺者。五欲惱眾生。譬如吞針久身心共不安。㧞者菩薩教化出苦界故也。)

努力

(廣韻曰。努力也。奴古反。東宮切韻云。郭知玄云。努竭力也。長孫訥云。俗呼為努力字。武玄之云。努力勤勉也。)

橫截

(玉篇曰。截齊也治也断也。亦作截同節反。東宮切韻曰。截以鋸断木也。)

薄俗

(義寂云。薄俗者。謂習俗澆薄也。吉藏云。意愚智尠云薄俗。)

不急

(東宮切韻曰。釈氏云。急疾速也。促盡也。今按礼記國無六季之畜曰急（本）案無畜曰急。不無一義。定知。不急言。無資貯貨畜之謂也。)

給濟

(東宮切韻曰。曹憲云。給相足也。按以物饒足為給。濟度也（本）案言給濟者。愚人奔當贏利相足。自度㓜世。)

屏營

(經音義云。中本起經云。屏營旱勞反。謂惶遽㒵。廣雅。屏勞怔忪懼㒵也。東宮切韻曰。釈氏云。屏營忪懼不安。麻果云。國屏營彷徨龍山林。孫伷云。廣雅。屏營征伀懼也惶遽。武玄之云。屏營不自專㒵。又屏凮障風具也。)

六畜

(玉篇曰。六嘼者。牛馬羊犬雞豕也。養之曰嘼。用之曰牲。今作畜同。敕又反。又許又許六二反。翻訳名義集云。底栗車此云畜生。畜褚六反。即六畜也。禮記注云。牛馬羊犬豕雞。又許六反。)

奴婢

(梵語勘文云。娜娑娜枲。此云奴婢（相對集）翻訳名義集云。䭾索迦此云奴。說文云。男入罪曰奴。女入罪曰婢。風俗通云。古制無奴婢。即犯事贓（則即）者。被贓罪沒入官為奴婢。獲者逃亡獲得為奴婢。周礼秋官曰。司厲掌盜賊之任[烈-列+(咒-几+土)]貨賄。辨其物皆在數量。賈書而　揚之入于司兵。其奴男子入于皐[(止/矢)*令]女子入于舂高木。鄭司農云。謂坐為賊盜而為奴。輸于罪[(止/天)*(企-止+米)]舂人槀人之官。由之観之。今之奴婢古之罪人也。倭名曰。唐韻曰。奴（倭名布祢）人之下也。乃都反。說文云。婢（倭名夜都古）女之卑称也。步弭反也。)

錢財

(梵語勘文云。俱舎光記云。鉢拏此云錢。玄應曰。鉢拏此銅錢。　經音義云。錢自連反。貨財也。唐虞　夏殷皆有錢。鄭玄注周礼曰。錢泉也。其藏曰泉。其行曰布。取名於水泉其流行無所不遍也。倭名曰廣韻云。鎈（初牙反。与差同）錢異名也。漢書志曰。鏹（居兩反。訓世尓豆良）錢貫也。音義云。鎔（音容。世尓。倭名太毛乃波能）錢橫也。)

什物

(經音義云。涅槃經云。什物時立反。三蒼什十也。什聚也雜也。亦會數之名。又謂資生之物也。今人言家產器猶云什物。物即器也。江南名什物。北土名五行。史記舜作什器於壽丘。漢書貧民賜田宅什器是也。　東宮切韻曰。什物謂供家雜物也。)

累息

(廣韻云。累增也。力委反。息歎也。思力反。)

盜賊

(梵語勘文云。照哩也制羅此云盜賊。廣韻曰。盜賊也。徒到反。賊盜也。昨則反（本）案重訓也。)

怨家

(梵語勘文曰。捨咄嚕此云怨寂。　廣韻曰。怨讎也。於袁反。恨也。說文恚也。於[頁*頁]反。)

債主

(廣韻曰。債側賣反。徵財也。側革反。負財也。主掌也領也典也守也君也。之廣反（本）債主借負財貨。而不辨償時。致譴之者也。)

焚漂

(廣韻曰。焚燒也。符分反。漂流也。撫招反。)

刧奪

(廣韻曰。刧強取也。說文曰欲去。以力䝱止曰刧。居怯反。左傳曰。一與一奪。亦作奪同。徒活反。尚書盤庚曰。顛越不㳟。暫遇姦宄。註顛韻。越墜也。不㳟不奉上命。暫遇人劫奪之。為姦於外。為宄於內。是也。)

憂毒

(廣韻曰。憂愁也。於求反。毒痛也害也苦也憎也。徒沃反。)

結憤

(經音義云。華嚴經云。憤毒扶粉反。說文憤懣也。方言憤盈也。謂憤怒氣盈滿也。亦憤感也。懣亡本反。煩也。)

縱捨

(案廣韻曰。縱捨猶放去耳矣。)

摧碎

(廣韻曰。摧折也。昨廻反。碎細破也。蘇內反。)

困乏

(廣韻曰。困極也病甚也。苦悶反。乏匱也乏也竭也。房法反。周禮曰。[糸*即]里之委積。以恤民之艱阨。註曰。少曰委。多積云。艱阨猶困乏也。)

糜㪚

(經音義云。糜靡為反。案糜㪚也。亦碎也、、、。)

求索

(廣韻曰。求索。字亦作求同。巨鳩反。索求也。字亦作[宋-木+索]同。山戟反。又蘓各反（本）二字一訓。平他差別也。)

夭命

(經音義曰。涅般經曰。夭壽。於矯反。說文夭屈也。廣雅夭折也。字従夭象形不申也。久不盡天[禾/干]。謂之大。取其義也。)

父子

(子字文云。父比哆補怛羅。此云父子。白虎通曰。父子者何謂也。父者矩也。以法度教子。子者孳。夕無已故。孝經云。父有爭子則身不陷於不義。)

兄弟

(梵語勘文云。臡瑟[女*它]勃羅多（兄相對集）迦你也婆勃羅多此云第（千字文）迦怛麼婆羅　多第（礼言）白虎通曰。男称兄弟。女称姊妹何。男女異姓。故別其称也。何以言之。礼親為記曰。男子先生称兄。後生称弟。女子先生為姉。後生為妹。謂之兄弟何。兄者況者況也。況父法也。弟者悌也。心順行篤也。倭名曰。爾雅云。男先生曰兄（許榮反。又一云昆。倭名古能加美。日本記云以呂称）。男子後生曰弟（持計反。倭名於止字之度）。)

夫婦

(梵語勘文云。建䭾[口*縳]囉婆哩野。此云夫婦。翻訳名義集云。婆帝此云夫主。大論云。一切女身無所繫属。則受惡名。女人之躰。㓜則従父母。少則従夫。老則従子。婆棃耶此云婦。說文婦與己齊者。婦服也。従女持帚洒掃也。或称　婦者尊於朝。妻榮於室。白虎道曰。夫婦者何謂也。夫者扶也。以道扶接也。婦者服也。以礼屈服。昏礼曰。夫親脫婦之纓傳曰。夫判合也。倭名曰。白虎道云。夫（乎布度。一云乎度古）猶扶也。以道扶接也。尒雅云。子妻為婦（與米又夫婦之）。)

家室

(經音義云。攝大乘論云。室家書逸反。又礼記云。三十曰壯在又鄭玄有室有妻也。妻称室。按室戶內房中也。論語由也昇堂。未入於室是也。家居也。毛詩曰。之于歸。冝其室家。又下云。之子于歸。冝其家室。傳云。家室猶室家也（本）按室家家室。言[(乏-之+虫)*隹]上下。其義是同矣。)

違戾

(廣韻曰。違背也。兩非反。戾乖也罪也。很戾也。郎計反。尚書曰。乃罔畏々咈其耇長舊有位人。孔安國云。言起洗洒。上不畏天災。下不畏賢人。違戾老之長致仕之賢。不用其教。法紂故也。)

恚怒

(廣韻曰。恚怒恨也。於避反。怒恚也。奴古反（本）重訓也。)

患害

(廣韻云。患病也禍也憂也苦也。戶慣反。害傷也殘也利害也。俗作害同。何頼反。)

殃福

(廣韻云。[孑*央]字亦作䄃同。於良反。禍也咎也罸也敗也。福德也祐也敗也。方六反。周易曰。積善之家必有餘慶。積不善之家必有餘殃是也。)

宿豫嚴待

(廣韻曰。宿索也。息逐反。豫備先也[田/十]也。羊伽反。論語曰。宿諾。注曰。宿猶豫也。)

追行

(案廣韻行字平他異謂平聲伍也列也。胡郎反。去聲景迹也。又事也言也。下[十/田/又]反。今依去声成經旨。東宮切韻曰。孫愐云。行善德之迹。孫伷云。周礼德行外內之称也。在心為德。施文為行。安國注孝經曰。行善則休徵報之。行惡則咎徵隨之。皆行之致。)

窈窈

(廣韻曰。窈窱深遠㒵也。窈鳥皎反。窱士了反。文選西都賦曰。杳窱而不見陽。注曰。廣雅曰。窈窱深也。窈與杳同。烏々反也。)

冥冥

(廣韻曰。冥暗也幽也。玉篇曰。冥窈也草深也。尒雅曰。冥㓜也。郭璞曰。㓜雅者冥昧也。莫[逅-口+牛]莫定二反。)

別離

(廣韻曰。近曰離。遠曰別。上皮列反。下吕支反。)

各曼

(經音義云。各曼。下莫官反。及也當也。)

彊健

(玉篇曰。彊堅也。說文云。彊弓有力也。亦作強同。渠章反。健自強不息也。渠健反。)

父餘教令

(東宮切韻曰。毛詩曰。永吾配命。箋云。命猶教令也。新華嚴經音義云。如來命。命教令也。周禮曰。万民之犯命者。注曰。犯命犯君教令也。（本）案教令者。君父之命也。)

先人祖父

(翻譯名義集云。闍黎哆此云祖父。文句云。眾生最初生彼道名祖父。後生者亦名祖父。妙樂云。亦是後生者祖父也。東宮切韻曰。祖始也。親之始也。自父己上皆曰祖。王者始受命功德之祖。其廟百世不遷。倭名曰。爾雅云。父之考為王父（九族圖云。祖父倭名於保知）。孫炎曰。人之尊　祖若天王。故曰王父王母也。)

素不為善

(廣韻曰。列子曰。太素者質之始也。又故反。)

吉凶

(千字文云。矒誐里也阿矒誐里也此云吉凶。廣韻曰。利也居質反。凶禍也。許容反。周易曰。天垂象見吉凶。聖人則之。又曰。吉凶者失得之象也。韓曰。有失得故吉凶生。左傳曰。吉凶由人。杜預曰。積善餘慶。積惡餘殃。故曰　吉凶由人。尚書禹曰。惠迪吉。従逆凶。惟影響。注曰。迪道順道吉。従逆凶之報。若影之隨形。響之應声。言不虛也。)

禍福

(莊子曰。禍福生於得失。人災由於愛惡是也。)

無一怪

(廣韻曰。說文云。衣服謌謠艸木之怪。謂之祅。禽獸蟲蝗之怪。謂之蠥。經音義云。法華經云。怪之。古懷反。怪異也。驚怪也。凡奇異非常。皆曰怪也。)

嗣立

(廣韻曰。嗣継也。字古文作孠同。祥吏反。立住也。力入反也。)

哭泣

(東宮切韻云。郭知玄曰。哭（宮空谷）哀亡者之声。麻果云。有聲曰哭。孫愐云。哀號。孫佃云。說文哀声。哭者人必聚。故従叩。廣韻曰。哭哀声也。無声出涕曰泣。去急反也。)

無常

(翻訳名義集云。薩迦耶此云無常。荀卿曰。趨舎無定。謂之無常。唐因明正理論云。本無今有。暫有還無。故名無常。淨住法云。生不可保。唯欲營生。死必定至。不知顧死。况此危命。凶變無常。俄頃之間。不覺奄死矣。)

生死

(翻訳名義集云。闍提闍（音社）此云生死。又云仡（語乞）那。或繕摩翻生。瑜伽云。五薀初起。名之為生。末剌諵。女咸反。此云死。勝鬘云。生者新諸根生。死者故諸根滅。莊子曰。人之生氣之聚也。聚則為生。散則為死。又曰。人生天地之間。若白駒之過隙。忽然而已（乃不足惜之）主然勃然。莫不出焉。油然漻然。莫不入焉（出入者變化之謂耳。言天下未有不變化者也）已化而生。又化而死（俱是化耳）孫卿子曰。生人始也。死人之終也。是也。)

流轉

(經音義云。瑜伽師地論云。流轉。梵言僧娑洛。此云流轉。謂於六趣循環往來不絕也。)

牴突

(廣韻曰。牴角觸也。亦作觝同。都礼反。突陁骨反。觸也。說文曰。犬以宂中暫出也。東宮切韻云。郭知玄曰。牴獸以角觸物。韓知十云。牴觸。漢書作角牴。戲兩相當角。勝故名角牴。牴者當也。孫愐云。突衝也欺也。經音義云。觝突。上音底。下従骨反。牴突觸也矣。)

遠慮

(論語曰。人而無遠慮必有近憂是也。廣韻曰。遠遙也。雲阮反。慮思也。良倨反。)

貪狼財色

(廣韻曰。貪棎也。棎入他分也。塔含反。狼[木*戈]也。似犬銳。頭白額高前而廣後。魯當反。史記曰。猛如虎。狼如羊。貪如狼。河上公老子章句曰。下士貪狼多欲也是也。)

迭相顧戀

(廣韻曰。迭遞也更也。徒結反。顧迴視也眷也。俗作頋同。古暮反。戀慕也。力卷反。)

不離情欲

(白虎通曰。情性者何謂也。性者陽之施。情者隂之化也。人稟隂陽氣而生。故懷五性六情。情者諍也。性者生也。此人所稟六氣以生者也。故鉤命决曰。情生於隂。欲以誌念也。性生於陽。以陽氣者仁。隂氣者貪。故情有利欲。性有仁也。五常者何謂也。仁義礼智信也。六情者何謂也。喜怒哀樂愛惡也。)

昏矇

(廣韻曰。昏日冥也。亦作昬呼昆反。蒙字亦作矇同。莫公反。易曰。蒙者矇。謂矇覆不明也。)

閇塞

(廣韻曰。掩閇也。說文云。閇闔門也。博計反。塞滿也空也。蘇則反。)

便旋

(左傳曰。少集馬還。杜預曰。還便旋不能進也。)

奈何

(廣韻曰。[(嘹-口)-日+二]如也那也。奴帯奴箇二反（本）案奈何猶如何也。)

緫猥

(說文緫聚束也合也皆也眾也。又作惣同。作孔反。猥大聲。又鄙也。烏賄反。東宮切韻云。曹憲云。根吠声也。麻果云。廣雅云。鄙也眾也頑也。淮南子曰。聖人従事殊躰。而合乎椳。許叔重曰。猥緫凡也。義寂述義云。緫椳者。非其事而事之謂之緫猥（矣）。)

憒丙

(經音義云。摩訶般若波羅密經云。憒丙公對反。下女孝反。說文憒乱也。韻集丙椳眾也。字従人。經文从門。作閙俗字也。)

悟之者寡

(廣韻云。寡少也。古瓦反。又鰥寡。鄭氏云。六十無妻曰鰥。五十無夫曰寡矣。)

忩忩

(東宮切韻曰。郭知玄云。忩（倉紅）急遽㒵。孫愐云。迫也速也。孫伷云。說文多遽怱怱也。字林作怱。多[敕/力]也。)

憀頼

(廣韻曰。憀頼也。落蕭反。頼恃也。落蓋反（本）平他重訓。猶如真實矣。)

忩務

(廣韻曰。忩速也。務事也。又強也遽也趣也。亡遇反。)

窈冥

(廣韻云。窈深也。烏[白*失]反。冥暗也。莫經反。)

違逆天地

(翻訳名義集云。提和越。漢言天地。易曰。天地設位而易行乎其中矣。繫辞云。易與天地準。故能弥[給-口+內]天地之道。仰以観於天文。俯以察其地理。白虎道曰。天之為言鎮也。居高理下。為人鎮也。地者易也。言生萬物。懷任交易變化也。周易曰。天道下濟而光明。地道卑而上行。天道虧夃益謙。地道變夃而流謙。莊子曰。夫天地至神也。而有尊卑先後之序。又曰。天地者万物之父母也。河上公老子章句曰。天地至神。合為飄風暴雨。礼記孔子曰。內以治宗廟之礼足以配天地之神明（本）言天地神祗鎮以伺察世人善惡。恢恢雖踈無有所失。言違逆者。不畏神靈照了明瞰。恣作非法凶厲事耳之。)

展轉

(毛詩曰。展轉反側。箋云。臥而不周曰輾（本作展吕洗従車展）又極反側。傳曰。輾轉也。　文選註曰。展（五臣作輾）輾。轉志不安也。)

虧負

(廣韻曰。虧缺也。去為反。受貸不償曰負。背㤙忘德曰負。房九反。)

蠕動

(經音義云。大智度論云。蠕動如兖如二反。說文蠕示動也。淮南子蜫虫蠕動是也。)

教誡

(廣韻曰。教訓也語也。元命包云。天垂文象。人行其事。謂之教。教之言傚也。古孝反。誡古祥反。言警也。)

福祿

(東宮切韻曰。郭知玄云。福祐也。神所降也。釈氏云。祐善也。幽靈所祐也。韓知十云。鬼神所祐也。孫愐云。福祿也。爵命也。郭知玄云。祿秩俸。釈氏云。祿官料糓也。案祿得俸賜。供已得福也。沙門清徹云。祿位也。毛詩曰。君子至止。福祿如茨。箋曰。君子至止者。謂來受爵命者。爵命曰福。賞賜曰祿。茨屋蓋也。如屋蓋喻多也。)

教授典攬

(憬興述文贊云。教授典攬者。教令脩道。典者常也。申常道故攬者撿之在手。又取也。常道攬理故云典攬。此中意云。道法開導故云教授。以此經典要攬眾義。令其習故云典攬即智化也。)

綱維

(玉篇曰。綱大繩也。古郎反。維[糸*左]也繫（翼佳切）。)

端身正行

(廣韻曰。端正也直也。多官反。論語曰。子曰。荀正其身矣。於従政乎何有。不能正其身。如正人何。孔氏註尚書曰當正身以師是也。)

忠信

(廣韻曰。忠無私也。陟弓反。信誠也。又忠信也。息晉反。孔安國註孝經曰。忠者下之高行也。韓詩外傳曰。有大忠有次忠有下忠。以道䨱君而化之大忠也。以徳言之輔之次忠也。以是諫非而死之下忠也。周公於成王可謂大忠。管仲於桓公可謂次忠。子胥於夫差可謂下忠矣。左傳云。信國之寶也。民之所庇也。論語曰。子以四教。文行忠信。注曰。此四者有形質。可挙以教也。又曰子曰。言忠信。行篤敬。雖蠻貊之邦行矣。礼記曰。忠信礼之本也。又曰。儒有不寶金玉。而忠信為寶。又曰。忠信重祿。所以進士也（諸文如斯見者得意）。)

過咎

(廣韻曰。咎愆也惡也。災也。以人。各者相違也。其九反。)

奉行

(孔安國住尚書曰受王之威命明徳奉行之是也。)

倫匹

(經音義云法華經曰倫匹力均反廣雅同䓁此軰倫匹也又倫類也匹配也。)

尅賊

(廣韻曰尅殺也若得反賊盜也作則反孔安國注尚書曰賊殺也。)

殘害

(玉篇曰殘惡也。或作期同作安反。害傷也何頼反孔氏注尚書曰。教民無得。相殘傷相虐殺。是也。)

殺戮

(廣韻曰。殺命。說文殺戮也。俗作煞同。所八反。戮刑戮。說文戮殺也。爾雅病。亦作戮同。力作反。周禮曰。掌戮下士二人注曰。戮猶辱。既斬殺　之。又辱之。尚書秦誓曰。商王作威。殺毒痛四海。是也。)

遞相

(廣韻曰。遞更代也。徒礼特計二反。亦作递。音同。東宮切韻曰。孫伷云。爾雅遞迭也。說文更易也。今按楚詞四時递來而卒歲。莊子递臥递起。並是也。)

吞噬

(經音義云。吞噬土痕反。又音天。下時制反。噬[(乞-乙+匕)*力]齒也。又食也。)

殃罸

(廣韻曰。殃福也咎也罸也敗也。亦袂同。於良反。罸罪也。房越反。東宮切韻曰。曹憲云。罸刑罪人也。郭知玄曰。罸徵罪也。鄭玄註周礼曰。罸謂犍擊之。)

神明

(千字文云。禰縳多阿路脚此云神明。玉篇曰。神者市人反。易曰。隂陽不測之謂神。王弼曰。神者變化之極。大戴礼曰。陽之精氣曰神。隂之精氣曰靈矣。韓康伯註周易曰。神寂然不動。感而遂通者也。王肅曰。神者測隂非隂。測陽非陽。亦一隂一陽之義也。謝逸曰。夫神者何者耶。妙万物而為言者也。莊子曰。神何由降。何由出。注神明由於事感。而後降出耳。神者妙物之名。明者智周為。　左氏傳曰。神聦明正直而壹者也。依人而行。杜預云。唯徳是與也。禮記曰。子言之昔三代明王。皆事天地之神明。鄭玄曰。神明謂群神也（本）案又人倫精魂曰神明。謂神是身君照了為義。載在群籍辨士披稽。)

記識

(韻略曰。識軄吏反。記也。廣韻曰。誌職吏反。記也。識（上同音式）周禮保章氏掌天皇。以志星辰日月之變動。以観天下之遷。辨其吉凶。注云。志古文識。識々記也。孔安國注尚書曰。當行射候礼。以明善惡之教。笞撻不是者。使記識其過。是也。)

不赦

(廣韻曰。赦宥也。始舎反。宥音千[來*ㄆ]反。寬也。孔安國注尚書曰。放鯀至死不赦。是也。)

乞匃

(經音義云。涅槃經云。乞匃古頼反。蒼頡篇。乞行。謂匃字躰従人従亡。言人亡財物行求乞。倭名云。齊有貧者。常乞於城市。乞兒曰。天下之辱莫過於是（楊氏漢語抄云乞索兒。倭名保加比比止。今案。乞索兒即乞兒也。倭名加多井）。)

孤獨

(玉篇曰。孤特也。少無父也。獨也。古午反。廣韻曰。獨單也。說文曰。犬相得而闘。故羊為群。犬為獨矣。従各切。經音義云。無父曰孤。無子曰獨。無兄第曰單也。東宮切韻曰。長孫訥言云。孤特也。麻果云。[(煢-(冗-几))-十+米]也。禮云。父亡称孤子。無母称哀子。孫愐云。　案礼少而無父母曰孤。郭知玄云。獨老而無子也。)

聾盲

(左傳曰。不聽五聲之和曰聾。杜預曰。聾暗也。廣韻曰。釈名云。聾籠也。如在朦籠之內不可察也。盧紅反。玉篇作䏊音同。下武廣反。目無童子也。倭名曰。聲字苑云。聾（音籠。倭名券々之比）耳不聽聲也。盲廣韻曰。（音亡倭名米之比）目無眸子也。)

瘖[瘭-示+心]

(經音義云。法華經云。瘖瘂一金反。乙下切。瘖不能言。埤蒼瘂亦瘖也。倭名曰。說文云。瘖瘂（音嶋二音。倭名於市之）不能言也。)

愚痴

(東宮切韻曰。韓知十云。愚不慧。孫愐云。痴也。憃也。又昧而無知也。嚚也頑也。孫伷云。說文以心愚。愚猴属。獸之愚者。今按論語上智下愚。是也。祝尚丘云。癡病也。孫伷云。愚騃也。心無所識。今淮南子不免於狂癡。是也。)

弊惡

(廣韻云。弊困也惡也。俗作[敞/大]同。毗祭反。)

尩狂

(廣韻云。兀曲脛。俗作尤。說文作尪弱。烏光反。狂病也。韓子曰。心不能審得失之地。則謂之狂。巨王反。音義云。㒬字今作元同。烏皇反。㒬弱也。道俗文云。短小曰尫。羸也。)

不逮之屬

(義寂述義云。不逮者。猶觸事在人後也。法位䟽云。言不逮之屬者。逮之言及。身既多病觸徒無所及之。)

牢獄

(廣韻曰。牢養牛馬圈也。亦堅也。同也。字亦作窂同。魯刀反。獄以㹜。从言。二犬所以守也。皐陶所造　玉篇曰。三王始有獄。殷曰羑里。周曰囹圄。又謂之牢。又謂之圜土也。經音義云。華嚴經云。囹圄。力丁反。下魚吕反。獄名也。周礼三王始有獄。廣雅夏曰夏臺。殷曰羑里。周曰囹圄。皆獄之別名也。杜預注左傳曰。聖人作刑獄以象類之。是也。)

極刑

(廣韻曰。刑法也。礼曰。刑者侀也。侀者成也。一成而不可變。故君子盡心焉。說文剄也。戶經反。鄭氏注周禮曰。刑正人之法也。孝經說曰。刑者侀也。過出罪施也（本）今按極刑者五刑之中大辟死刑也。)

轉貿

(經音義云。貿莫候反。三蒼貿換易也。謂交易物為貿也。)

魂神精識

(東宮切韻曰。郭知玄曰。魂（戶毘反）運也。人之陽氣遊也。釈氏云靈也。薛峋曰。人生始化曰魄。既生魄陽曰魂。王仁煦云。魂神氣。孫伷云。淮南子天氣為魂。地氣為魄。左傳心精爽是謂魂魄也。今按周易精氣為物。遊魂為變。劉瓛曰。精識無為曰魂。白虎通云。魂猶沄々不休也。魄動於外。至於情也。廣韻曰。白虎通云。魂者沄也猶沄沄行不休也。魄者迫也。猶迫迫然著於人也。河上公老子章句曰。天食人以五氣。従鼻入日藏於心。五氣清㣲。為精神聦明音聲五性。其鬼曰䰟。䰟者雄也。地食人。以五味。従口入藏於胃。五味濁溽。為形骸肉血脉六情。其鬼曰魄。魄者雄也。又曰。人載魂魄之上。得以生。當愛養之。喜怒亡䰟。卒驚傷魄。䰟在肝。魄在肺。羙酒甘肴[(序-予+林)/肉]人肝肺。故魂靜。志道不亂。魄安修徳延[禾/干]也。　五行大義曰。孔曰。人生有氣魄。氣者神之盛也。人生必有死。死有皈土。謂之鬼。魂氣皈于天。此謂神。又曰。天氣為魂。地氣為魄。礼郊特性曰。凢祭慎諸此魂氣歸于地。故祭求諸陰陽之義。故氣之清者曰神。即陽魂也。氣濁者曰鬼。即陰魄也。又曰。魂魄人之本。既配府藏。甲乙曰。魂属精。魄属神也。　東宮切韻曰。郭知玄云。精靈也。韓知十云。精神又明也。孫伷云。韻略云。精人之靈爽也。郭知玄云。識人之靈神也（本）掎摭墳典。厥文如是者研覈不勞混淆。)

卒暴

(廣韻曰。卒急也。子沒反。暴也。猝也。薄報反。猝音卒。疾也。)

焚燒

(經音義云。法華經云。焚燒古文炃燌。二形。同扶雲反。焚亦燒也。字从火。燒焚林意也。)

都無義理

(廣韻曰。義仁也。理義理也。上宜寄反。下良士反。　禮記曰。忠信礼之本也。義理礼文也。無本不立。無文不行。鄭玄曰必外內具（有無臧否尤可思擇）。)

不順法度

(案廣韻従故反。法度。従各反。度量也。孝經曰。制節謹度。滿而不溢。孔安國曰。有制有節。謹其法度。是守足之道也（不之言反之）。)

奢婬

(玉篇曰。奢多也張也。亦作奓同。式邪反。婬喜也。余針反。說攵婬私逸也。)

憍縦

(廣韻曰。憍恣也（本）亦作驕。舉喬反。縦子容反。橫也。又子用反。放縦也。論語君子恭而不驕。小人而不恭。註曰。君子自縦恭。似驕小人[之/而]拘忌。而實自驕矜。是也。)

欺惑

(廣韻曰。欺詐也。去其反。惑迷也。孔安國註尚書曰。君臣以道相正。故下民無有相欺誑幻惑（今反之）。)

侫謟

(經音義云。侫奴定反。謟媚也。字以仁。論語惡夫侫者。此則従女之義也。左傳云。寡人不侫。不能事父兄即以仁之義。謟字亦作讇同。丑冉反。莊子不擇是非。而言謂之諛。希其意。導其言。謂之謟。周書面従曰諛。三蒼侫言曰謟。是也。孔安國註論語曰。侫人口辞揵給數為民所憎矣。)

不忠

(廣韻曰。忠無私也。敬也直也厚也陟弓反。（本）案忠者敬事直行。忘私奉事君。不忠反之其義應知矣。)

巧言諛媚

(廣韻曰。巧好也能也善也。若絞反。又巧偽也。若教反。玉篇曰。諛謟也。與朱反。媚嫵也。明秘反。嫵音也甫反。女也。　東宮切韻曰。釈氏云。諛面従媚於人。麻果云。諛謟也。蒼頡篇。諛謟曲也。尚書僕臣諛厥后自聖。孔氏曰。謟諛也。莊子曰。不擇是非而言之為諛。尚書穆王命伯同曰。慎簡乃僚。亡㠯巧言令色便僻仄媚。其惟吉士。孔曰。當謹慎簡選汝僚属侍臣。無得巧言無實。令色無質。便僻足恭側媚謟諛之人。其惟皆吉良正士之也。)

嫉賢

(千字文云。跛捺囉此云賢。　廣韻曰。賢善也能也大也。胡田反。周禮曰。考其徳行道藝。而興賢者。鄭氏云。賢者有德行者也。能者有道藝者也。[邱-丘+酋]司農云。興賢者。謂若今時挙孝廉也。)

冤枉

(廣韻曰。冤屈也枉也曲也。於[袁-口]反。枉邪曲也[糸*干]徃反。孔氏註尚書曰。當教民無得相虐殺相殘。復至於敬養寡弱。至於存恤妾婦。和合其效。用大道以容。無令見冤枉也。)

主上

(梵語勘攵云。波底（雙對）此云主（主従之主也）東宮切韻曰。郭知玄云。主領。又賔主之主。釈氏云。主長。又守當。薛峋云。主家長也。祝尚丘云。主君上也。執也。掌也。典也。軄守也。晏子春秋曰。一心可以事百主。百心不可事一主。孔安國註尚書曰。民心於上無有常主。惟愛己者則歸之是也。)

臣下

(千字文云。麼底哩此云臣。　廣韻曰。臣伏也。男子賤称也。春秋說題曰。正氣為臣。孝經說曰。臣者堅也。植鄰反。　孔安國曰。臣下者。則君之所用也。　孔子曰。任於公曰臣。任於家曰僕也。倭名曰。文字集略云。臣（音辰日本記私記云夜都加礼）在下之称也。唐韻曰僕（蒲木反。倭名同上）。)

形勢

(廣韻曰。形容也。戶經反。勢形勢。舒制反。周禮考工記曰。射遠者用勢。射深者用直。[邱-丘+酋]司農曰。勢謂形勢也。)

妄猿忠良

(夫忠忘私之称。良賢佞之称謂也。寔是君之寶。國之用也。不可賞之。左傳曰。信讒慝棄忠良。尚書曰。焚炙忠良。刳剔孕婦（非紂惡也）。)

不當天心

(梵語勘文云。梵云。提婆。又云泥縛。義釈云。蘇[口*束*頁]天也。千字文云。娑縳縳誐此云天。[邱-丘+酋]玄註周禮曰。天者群神之精。日月星辰其著位也。尚書舜典。正月上日。受終于文祖。在璿璣玉衡以齊七政。肆類上帝禋于六宗。望于山川遍于群神。孔安國曰。舜察天文。考七政。而當天心。故行其事（本）案天心者上帝太一神。並日月星辰心也。虞舜生畎畎。[(乏-之+虫)*隹]仄陋德無倫匹。孝行塞六合神祇冥扶之。令名遍于世。堯納以讓位。故行天下事。不當者反之。思可勉矣。)

鄉黨

(上許良反。下多朗反。[邱-丘+酋]玄註論語曰。五家為隣。五隣為里。万二二千五百家為鄉。五百家為黨也。)

市里

(廣韻曰。說文云。市買所之也。周禮曰。司市掌市之治教政刑量度禁令。大市日庂而市。百族為至朝市朝時而市。商賈為主。夕市夕時而市。販夫販婦為主。古史考曰。神農作世本曰。祝融作市。時止反。　東宮切韻曰。郭知玄云。里人所居。釈氏云。二十五家為里。韻略云。三百六十步為一里。糓梁傳三百步為一里。說文云。里居也従由従土。一曰土聲也。臣鍇曰。尚書曰。百姓里居六矣也。)

野人

(廣韻曰。野字古文作壄同。羊者反。田野又郊外也。論語云。先進於禮樂野人也。後進於禮樂君子也。禮記玉藻曰。凢樽必尚玄酒。唯君面樽。唯饗野人皆酒。[邱-丘+酋]玄曰。飲賤者。不備礼也。（本）今按野人賤者之称謂而已也。)

慳惜

(玉篇曰。慳悋也。口閑反（悋力刃反。鄙也。俗作恡。本亦吝）惜吝貧也。私積反（本）案二字訓同。平他異之。)

恃悟

(經音義云。華嚴經云。恃悟（古）。文作師同。時止反。下胡古反。恃頼也。爾雅怙恃也。韓詩無父何怙。怙頼也。無母何恃。恃負也。)

希望

(經音義云。摩訶般若波羅密經云希望。說文作睎同。虛衣反。睎望也。海岱之間謂睎。廣雅睎視也。無方反。說文出望在外。望其還也。字従己。望者。聲若無放反。說文月滿與日相望也。字従臣。但此二字音躰人多不辨故兩釈。)

天神

(玉篇曰。說文曰。天神引出万物者也。[邱-丘+酋]玄註禮記曰。天之神日為尊也。周禮曰。舞雲門以禮天神。[邱-丘+酋]玄曰。謂天神。謂五帝及日月星辰也。又云天神則主北辰。地祗則主崑崙人神則主后稷。文選西都賦曰。上帝宴饗。注曰。漢書云。天神貴者太一。其佐曰五帝。河圖曰。蒼帝神名靈威仰。赤帝神名赤熛怒。黃帝神名含樞紐。白帝神名白招拒。黑帝神名叶光紀。倭名曰。周易云。天神曰神（食鄰反。倭名賀美曰本記私記云天神和名安安萬豆夜之吕）矣。地神曰祇（巨支反日本紀私記云久夜之吕）。)

尅識

(廣韻曰。尅必也。應法師云。尅必當也。口勒反。韻略曰。識職吏反。記也（本）案尅識猶必記也。)

名籍

(玉篇曰。籍書也。說文曰。籍簿書也。左傳曰。非礼也勿籍也。杜預曰。籍書也。)

寄生

(廣韻曰。寄附也。說文託也。居義反。李善註文選曰。老萊子曰。人生於天地之間寄也。寄同歸也。)

尫劣

(玉篇曰。尫僂也。短小也。烏光反。僂音力主反。尫也。僂傴疾也。廣韻云。傴尫也。荀卿子曰。周公傴背是也。劣弱也。鄙也。少也。亦作[怡-台+孚]同。力輟反也。)

愚夫

(梵語勘文云。樞要云。梵云婆羅。此云愚夫。東宮切韻云。長孫訥言云。夫扶也。見白虎通。案夫者男子称也。以道自扶也。武玄云。夫男子通称丈。一丈為量。謂之丈夫。謂婦人為夫人。夫人者夫之言扶。扶成夫之德。薛荀云。周禮以八寸為尺。十尺為丈。人長一丈。故云丈夫。曲禮云。自称曰老夫。[邱-丘+酋]玄曰。老夫老人称也（本）案愚夫者愚人也。尚書曰。予視天下愚夫愚婦是也。)

[婬-壬+(工/山)]佚

(梵語勘文云。[婬-壬+(工/山)]梵云梅土曩礼言經音義曰。涅槃經曰。[婬-壬+(工/山)]佚今作妷。又作劮同。與一反。廣雅。佚樂也。又蒼頡篇。佚蕩也。妷亦[婬-壬+(工/山)]也。東宮切韻云。陸法言曰。[婬-壬+(工/山)]蕩。釈氏云。私逸男子不以礼交。韓知十云。邪僻之行。薛峋私通也。謂姦私也。麻果云。左傳貪為[婬-壬+(工/山)]也。祝尚丘云。放也。孫愐云。貪也。色也。戲也。曹憲云。佚逃也。釈氏云。古作[矢*力]。妷樂（郎名）也。縦情也。麻果云。廣雅。浮也。戲也。書註云。佚預也。國語淫佚樂也。孔安國注尚書曰。紂大惟従[婬-壬+(工/山)]佚于非常是也。)

眄睞

(經音義云。說文云。眄邪視也。蒼頡篇。旁視言。眄自閞而西秦晉之間。謂視為眄也。眠見反。玉篇曰。睞目童子不正也。又傍視也。力代反。)

邪熊外逸

(經音義云。邪。詩云民之多僻。箋云。僻邪也。案僻者謂為事邪枉不中理之也。熊字古文作㑷。謂㑷度人情㒵也。廣韻曰。逸過也。縦也。奔也。說文云。逸失也。以辵从免。免謾也。善跳也。夷質反。)

費損

(玉篇云費耗也。孚味反。耗音虎告散也。)

興師相伐

(廣韻曰。師將也。所律所類二反。將又帥也。又自矜曰伐。房越反。白虎通曰。國有三軍何。所以戒非常。伐無道尊宗廟。重社稷。安不忘危也。何以言有三軍也。論語曰。子行三軍。則誰與。詩云。周王千邁六師及之。三軍者何法。法天地人也。以五人為倍。為兩。四兩為卒。為旅。五旅為師。師五千五百人為一軍。六師一万五千人也。)

攻刧

(廣韻曰。攻擊也。古紅反。下居怯反。強取。說文曰。人欲者。以力脅止曰劫。東宮切韻云。孫愐云。刧奪也。又掠人物也。字統作刧。从力孔安國註尚書曰。攻刧曰寇。殺人曰賊是也。)

強奪

(東宮切韻曰。強巨良反。不弱也。暴也。又渠仰反。弓有力也。勧也。死不遷情也。孫愐云。壯盛也。郭知玄云。奪手持物失落也。釈氏云。奪強取他物。長孫納言。說文奪失也。従奪寸。奞音思進反。)

盜竊

(東宮切韻曰。陸法言。盜竊也。曹憲云。利他物也。案利他人物而竊之曰盜。今按春秋傳。賤者竊諸盜是也。郭知玄云。竊盜也。釈氏云。竊私盜也。孫愐云。盜目中出也。上徒到反。下千結反。莊子曰。君子不為盜。賢人為竊。吾若取之何哉。郭象云。盜竊者。私取之謂也。今賢人君子之致爵祿。非私取也。受之而已耳。)

迫協

(經音義云。大方便報恩經云。迫協。迫補格反。急也。下虗業反。謂威力相恐懼也。)

王法禁令

(千字文云。囉惹此云王。廣韻曰。禁制也。謹也。止恐脫也字乎。居䕃反。下力政反。善也。命也。律也。法也。孔安國註孝經曰。賞罸明而不可欺。法禁行而不可犯（文）。漢書文帝曰。朕下不能理育甚大大字群生。上巨累三光之明。其徳甚大矣。令至其悉思朕之過失。師古令謂此詔書也。)

著於人鬼

(翻譯名義集云。主世論云。鬼道名閃多。[邱-丘+酋]玄曰。聖人精氣謂之神。賢人之精氣謂之鬼。尸子曰。天神曰靈。地神曰祗。人神曰鬼。鬼者歸也。故古人以死人為歸人。婆沙云。鬼者畏也。謂虗怯多畏又威也。能令他畏其威也。史記。舜曰。嗟有能典朕三禮。馬融云。三礼天神地祗人鬼之禮也。尚書註曰。春官卿宗廟卿長主國礼。治天地神祇人鬼之事。及國之吉凶軍賔嘉五礼。以和上下尊卑之列之（已上人鬼是一之文）莊子曰。為不善乎顯明之中者。人得而誅之。為不善乎幽闇之中者。鬼得而誅之。明乎鬼者。然後能獨行。郭象曰。幽顯無愧於心。則獨行而不懼矣（人鬼各別之文。寂法師述義記引此文釈經旨也矣）。)

綺語

(經音義云。增一阿含云。綺語墟蟣反。不正也。經文作[言*(可-一+立)]。非體也。)

讒賊

(玉篇曰。讒侫也。廣韻曰。讒謂也。士咸反。東宮切韻曰。郭知玄云。讒邪言害正。孫愐云。妄言。謂姧臣也。曹憲云。敗賊也。案賊殘敗仁義。麻果云。害物曰賊。釈氏云。竊也。殘害也。祝尚丘云。賊殺人不忌也。韓詩賊仁者謂之賊。賊義者謂之殘。莊子斥交離親。謂之賊也。)

朋友

(千字文云。慱乞灑弭怛囉。此云朋友。白虎通云。朋友者何謂也。朋黨也。友者有也。禮記曰。同門曰朋。同志曰友。朋友之[〦/火]近。則謗其言。遠則不相訕。一人有善。其心好之。一人有惡。其心痛之。倭名曰。論語云。同門曰朋（步萌反）尚書註云。同志曰友（云久反。上声之重。倭名度毛友知）文場秀句云知音得意。)

無信

(廣韻曰。信驗也。極也。用也。重也。誠也。又忠信也。息晉反。論語曰。人而無信。不知其可也。孔子言人而無信。其餘終無可也。)

自大

(老子曰。不自矜故長。章句曰。聖人不自貴大。故能長久不危也（今反之。去可慎）。)

侵易

(東宮切韻曰。釈氏云。侵（千金）豝也。武玄之云。欺也。經音義云。易字亦作㑥今作易同。以豉反。說文。㑥亦輕也。蒼頡篇。㑥慢也。)

日月

(廣韻云。說文云。日實也。大陽精不[戲-豆+隹]。以日一象人形。質又。劉向供範傳云。日者照明之大。表光景之大紀群陽之精。眾貴象也。尸子曰。日五色至陽之精。象君德也。春秋內事曰。日者陽徳母也。廣雅曰。日靈耀。一朱明。一名東君。一名大明。一名陽鳥矣。五行大義云。日一南。万物死。日一北。万物生。理論云。夏則陽盛而陰衰。故晝長而夜短。冬則隂盛而陽衰。故晝短而夜長。行陽道長出入卯酉之北。行陰道短出入卯酉之南。春秋陰陽等故行中道。晝夜䓁也。淮南子曰。日中踆鳥。註踆趾也。謂三足鳥也。倭名曰。造天地經云。佛令寶應菩薩造日。歷天記曰。日中有三足烏亦色（今案。文選謂之陽夜多賀鳥。日本紀私記云良者）翻譯名義集云。蘇利耶。或修利。此云日神日者。說文云實也。大陽之精。起世經云。日天宮殿。縦橫正等五十一由旬。上下亦尒也。)

月

(廣韻曰。范子計然云。月者釈也。釈者紀度而成數也。王子季拾遺錄曰。水精為月。魚厥反。抱朴子曰。月之精生水。是以月盛而濤潮也。大漢書李尋上書曰。月者眾隂之長。后妃大臣諸侯之象也。春秋感精符云。月者隂之精。地之理。　皇甫䛑季歷云月者群隂之宗。五行通義云。月中有兔與蟾蜍何。月隂也。蟾蜍陽也。而與兔並明隂係於陽也。倭名曰造天地經云。佛令吉祥菩薩造月。劉熙釈名云。弦（此間言由美波里有上弦下弦）月半之異名也。其形一旁曲直。若張弓施弦也同処又曰望（此間云望月。毛知豆岐）月大十六日。小十五日。日在東。月在西。遙相望也。翻譯名義集云。蘇摩此云月神。釈名云。月缺也。滿則缺也淮南子云。月者大隂之精。起世經云。月宮殿縦廣正䓁四十九由旬。問何故月輪初後時缺。[前-刖+合]如涅槃經云。月性常圎。實無增減。因湏弥山故盈虧。又俱舎曰。近日自影䨱。故見月輪缺。施設足論曰。以月宮殿行日輪。光所侵照餘邊。発影自䨱月輪。於尒時見不円滿。然一日月普照四洲者。長阿含云。閻浮提日中。弗婆提日沒。瞿耶尼日出。[林/(宋-木+(既-旡+寸))]單越夜半。經文次苐四方徧說。此二名出大孔雀咒王經矣。)

偃寋

(經音義曰。摩訶般若波羅蜜經曰。偃寋居免反。左傳偃蹇驕傲也。廣雅偃蹇夭矯也。謂自高大㒵也。釈名曰。偃蹇也偃息而臥不執事也。蹇跛蹇也。病不能作事。今託病似此而不宜執事後也。矯音凡小反。)

小善扶接

(廣韻曰。扶持也。佐也。助也。防無反。下即業反。持也。合也。會也。)

營護

(東宮切韻云。營余傾反。軍兵所居處。又云。衛也（本）案營護衛護也。)

迫促

(玉篇曰。逼迫也。付也。急也。亦作皈同。音伯。促速也。迫也。音足。)

精神痛苦

(東宮切韻云。陸法言云。精子盈反。郭知玄云。精靈也。又奇妙。韓知十云。精神又明也。薛峋云。人之魂神精。其理幽靜也。麻果云。精細好也。亦人之精爽也。孫伷云。韻略云。精人之靈爽也。[邱-丘+酋]氏注禮記曰。聖人氣。謂之神。堅知之精氣。謂之鬼也。五行大義曰。漢書五行志曰。人命終而形藏。精神散越。聖人為之宗[庴-日+田]。以収魄氣。春秋祭祀。以修孝道。尸子曰。鬼歸也。古者謂死人為鬼人。淮南子曰。精神天之有也。骸骨地之有也。精氣入其門。而骸骨反其根。詩箋曰。濟濟眾士。皆執行文王之徳。文王之精神已在天矣。尚書注曰。殷多先智王之精神在天。老子注曰。能如嬰兒。內無思慮。外無政事。則精神不去也。又曰。甚愛色者。費精神。甚愛財者。遇禍患。禮記註曰。精神謂精氣也（諸文如此。不俟別釈）。)

天道

(新華嚴音義云。天道日月星辰隂陽變化。之謂天道。易曰。乾道變易是也。尚書說命云。明王奉若天道。建邦設都。孔曰。有日月北斗五星二十八宿。皆有尊卑相正之法。言明王奉若此通以立國設都也。老子云。天之道。其猶張弓乎。高者抑之。下者挙之。有餘者損之不足者補之。天之道損有餘。而神不足。人之道則不然（人之道與天道反也）損不足以奉有餘（世俗之人。損貧以奉富。奪弱以益強也）又云。天道無親。常與善人（天道無有親踈。唯與善人）。)

蹉跌

(經音義云。蹉（千何）跌（徒結）不正也。又蹉跌失步也。)

徙倚

(東宮切韻曰。麻果云。徙（斯氏）倚（於綺）猶徘徊也。祝尚丘云。徙倚少迴步也。文選洛神賦曰。徙倚彷徨之是也。)

懈憜

(玉篇曰。上古賣反。倦怠也。下徒果反。怠也。尚書曰。元首叢脞繂無大略也。君如此。則臣懈憜。万事隨発其功不成矣。)

教誨

(玉篇曰。教誨不倦曰長。杜預曰。教誨長人之道也。)

怒譍

(廣韻曰。怒恚也。乃故反。譍以言對也。亦作噟同。於證反。)

無節

(廣韻曰。節操也。制也。止也。說文曰。竹[糸*勿]也。子結反。東宮切韻曰釈氏云。節筠也。木節也。又列牧軍將執之驗也。祝尚丘云。節符信也。沙門清徹云。節敘也。量也。省也。国語云。國大節。賈逵云。節制也。又達節萌生。賈逵云。節猶度也。禮記曰。君子無節於內者。観物弗之察矣。[邱-丘+酋]玄注禮記曰。節法度也（本）案言無節者。無法度之称矣。)

負恩

(廣韻曰。負擔也。又受貸不償曰負。背恩忘徳曰負。房九反。)

報償

(廣韻曰。償負報也。還也。復也。市羊反。)

辜較

(經音義云。平等覚經云。辜較。上古胡反。下又作㰌同音角。辜固也。較專也。專略其利也。言官家大固取酒利也。)

縦奪

(廣韻曰。縦放縦又縦橫也。說文緩也。一曰舎也。即容子用二反。東宮切韻曰釈氏云。奪強取他物。說文奪失也。)

串數

(經音義云。串字古文作[火*貫]遦二形又作慣同。古患反。爾雅串習也。舎人曰。串心之習也。數頻。所角反。)

唐得

(經音義云。增一阿含云。唐徒也。徒空也。徒郎反。)

振給

(經音義云。增一阿含振給。古文作[序-予+(艮-日+口)]挋二形同。諸胤切。說文振挙也。小尒雅云。振救也。亦振發也。又經文作賑。諸忍切。尓雅云賑富也。註云謂隱賑富有。賑兩通也。東宮切韻。郭知玄云。賑給也。釈氏云。賑以財濟貧乏也。孫愐云。賑給富也。又救也。)

酖酒

(經音義云。酖酒又作媅妉躭三形同。徒含反。說文媅樂也。亦嗜也。廣韻曰。酒醴。戰國䇿曰。帝女儀狄作而進禹。亦云。杜康作。元命包曰。酒乳也。子酉反。翻譯名義云。摩偷又云窣唎。翻酒。大論酒有三種。一者穀酒。二者果酒。蒲萄阿利咤樹果。如是䓁種種名為果酒。三者藥酒。種種藥草。合和米麯甘蔗汁中。能變成酒。漢書。酒者天之美福。所以頥養天下享祀祈福。扶變養疾。大莊嚴論云。佛說身口意三業之惡行。唯酒為根本。復墮惡行中。東宮切韻曰。郭知玄曰。酒百藥之長。所以宴飲行礼。武玄之云。案戰國䇿云。帝女儀狄。造酒獻於禹。禹曰。後必以酒亡國。遂鞭而去之。薛峋云。酒造也。案造為吉凶之酒。亡國遂鞭而去之。薛峋云酒造也。案造為吉凶之事。麻果云說文就也。言就人性之善惡。郊持牲。云酒醴之美玄酒明水之尚貴五味之本也。倭名曰。食療。經云。酒倭名佐人。五糓之華味之至也。能益人亦能損人。名醫別錄曰。酒味苦甘辛大熱有毒。主行藥熱殺百邪惡毒氣。)

嗜味

(廣韻曰。嗜慾也。古文作呩同。食利反。說文曰。美甘也。以羊从[玉-王+大]。在六畜主給膳也。美與善同意。又作媺同。無鄙反。)

飲食無度

(孔安國注孝經曰。度者其礼法也。左傳曰。子皮族。飲酒無無度也是也。)

肆心

(廣韻曰。肆陳也。恣也。極也。放也。息利反。孔安國注尚書曰。紂大為民主。肆行無道事。無可念。言無可聽是也。)

蕩逸

(孔安國注論語曰。蕩（徒朗）無所適守也。薛綜注文選曰。蕩動也。說文逸失也。以足从兔兔謾也。善跳也。夷質反。)

魯扈

(經音義云。魯扈。上郎古反。下胡古反。謂魯扈自大也。亦縦橫行也。漢書音義曰。扈䟦也。謂自縦恣也。經中言憍慢。或作貢高是也。義寂述義云。魯者魯鈍。謂無所識知也。扈。謂縦恣自大也。)

抑制

(廣韻曰。抑按也。於力反。下征制也。禁也。断也。止也。禮学記曰。強而弗抑。[邱-丘+酋]氏云。抑猶推也。)

無義

(大論云。阿陀秦言義。廣韻曰。仁義。釈名曰。義冝也。裁制事物。使合冝也。禮經解曰。除云天地之害。謂之義。同表記云。仁者天下之表也。義者天下之制也。漢書曰。仁不畏遠。義不辞難。師古曰。遠近如一。是為仁。不憚艱難。是為義也。論語曰。上好義。則民莫不服。又子曰。世治則以義衛身。世亂則以身衛義。尸子曰。十万軍無將軍。必大亂。夫義万事之將也。國之所以立者義也。人之所以生者亦義也。孔安國注孝經云。不義而富貴。於我如浮雲無潤澤。故君子不従。尚書立政曰。三宅無義民。孔曰。三居無義民。大罪宥之四[商/(衣-〦)]。次九州之外。次中国之外。列子曰。桀紂唯重利而輕道。是以亡。人而無義唯食而已。是雞狗也矣。顏氏曰。義者不盜之禁也。)

無禮

(千字文云。伱底此云禮。廣韻曰。礼履也。所以事神致福也。釈名禮體也。其事體也。古文作礼同。盧啟反。左傳曰。礼上下之紀。天地之經緯也。民所以生也。是以先王尚之。故人能自曲直。以赴礼者。謂之成人。大不亦冝乎。孟子曰。惻隱之心。仁之端。辞讓之心。礼之端也。孝經曰。安上治民。莫善於礼。孔曰。礼最其善孝苐之實用也。國無礼。則上下乱而貴賤爭。賢者失所。不肖者蒙幸。是故明王之治。崇䓁礼。以顯之。設爵級以休之。班祿賜以勧之。所以政成也。礼記曰。凢礼之大躰。躰天地。法四時。則隂陽順人情。故謂之礼。言本有法則而生也。又曰礼也。猶躰也（若人自休）躰不備謂之不成人。論語曰。上好礼。則民莫敢不敬。曲礼曰。今人而無禮。雖能言不亦禽獸之心乎。又曰。人有礼則安。無礼則危。故曰。不可不学也。夫礼者。自卑而尊人。雖負販者。必有尊也。而况於富貴乎。孝經曰。礼者敬而已矣。顏氏曰。礼者不邪之禁。)

顧難

(廣韻曰。顧迴視。俗作顧同。古布反。難字那于反。艱也。奴案反患也。又憚也。論語曰。過則勿憚改也。[邱-丘+酋]玄曰。憚難也。)

職當

(廣韻曰。職主也。常也。博雅云。業也。俗作軄同。之翼反。當主也。都郎反（同韋重訓）。)

諫曉

(廣韻曰。諫諍。直言以悟之。古晏反。下馨皛反。慧也。知也。明也。周礼曰。保氏掌諫王惡。[邱-丘+酋]曰。諫者以礼儀正之也。孝經諫爭章曰。昔者天子有爭臣七人。注七人謂三公及謂前疑後丞左輔右弼也。凢此七宦。人主諫正天子之非也矣。)

六親

(梵語勘文云。囉他（礼言）此云雜經音義云。華嚴經云。六親。漢書以事六親。應劭曰。六親者。父母兄弟妻子也。蒼頡篇。親愛也。釈名云。親襯也。言相隱襯也。顯揚大戒論曰。六親者。謂身上三代。謂父母祖父母曾父母。身下三代。謂男女孫男女玄孫。男女玄孫男女是六親也。)

眷属

(梵語勘文云。跛里嚩羅。此云眷（胎藏梵号法華隨求同之）廣韻曰。眷顧也。亦作勝同。居倦反。属者付也。足也。會也。官眾也。儕䓁也。類也。俗作属同。之欲反。東宮切韻曰。麻果云。眷親也。王仁煦云。反顧戀愛也。属親。下従玄上至高祖。大玄經九属。一為玄孫。二為曾孫。三為孫。四為子。五為身。六為父。七為祖。八為曾祖。九為高祖（本）按眷属者。施㤙惠。使終性命之親類也。宗密曰。眷属者一切姻戚。通於表裏。)

更生

(廣韻云。更代也。償也。改也。古行反。又古孟反。易也。)

真人

(孝子述義曰。文子引老子曰。所謂真人性合乎道者也。有而若無。實而若虛。明白大素。無為而復。樸躰本抱神。以游天地之根。不視而見。不為而成。感而應。迫而動。其動無形。其靜無躰。出入無間。役使鬼神。莊子曰。古之真人。不知悅生。不知惡死。其不訴。其入不[跳-兆+臣]。翛然而來而已矣。不忘其所始。不求其所終。是之謂真人。經音義云。維摩經云。真人此即阿羅漢也。或言阿羅訶。經中或言應真。或作應儀。亦云無著果。皆是一也。)

蒙昧

(經音義曰。摩訶般若波羅蜜經云蒙昧。字躰作[日*家]同。莫公反。易云。蒙昧。㓜老謂不我求是也。王弼注周易曰。夫明莫若聖。昧莫蒙矣。)

不仁

(廣韻曰。仁賢也。莊子曰。愛人利物。謂之仁。釈名曰。仁忍也。好生惡殺。善含忍也。如鄰反。孟子曰。天子不仁。不保四海。諸侯不仁。不保社稷。卿大夫不仁不保宗廟士庶不仁。不保四躰。今惡死亡而樂不仁。是猶惡醉而強酒也。又曰。仁則榮。不仁則辱。今惡辱而居不仁。是猶惡濕居下。孔安國注孝經曰。不耻不仁。不[褁-木]不義。為大乱之本。不可不絕是也（仁義審苐三卷可見之）。)

不順

(玉篇曰。順従也。食閏反。左傳曰。慈和徧服曰順。孝經士人章曰。以弟事長則順。孔曰。弟者善事父兄之謂也。順生於弟。同諫章曰。敢問。子従父之命。可謂孝乎。孔曰。夫親愛礼順。非違命之謂也（本）今案。順従父兄君命之謂也。不順反之。思而可知。)

僥倖

(經音義云。明度無極經曰。僥倖又作憿徼二形同。古堯反。下音幸。俗謂幸為僥倖。非其所當而得之。小尓雅非分而得謂之幸。冀望得也。遇也遇幸得也。楚辞願僥倖以待時。謂䂓求親遇也。礼記孔子曰。小人行險以僥倖是。東宮切韻曰。顧野王案。憿幸猶冀求也。)

長生

(千字文曰。伱伽惹多。此云長生。廣韻曰。長久也。遠也。常也。永也。直良反。又知久反。大也。生長也。易曰。天地大徳曰生。所唐反。神異經曰。玉桃服之。長生不死。臨死服之。其尸畢天地不朽。河圖曰。玄洲在北海中。去南岸十万里。上有芝生。玄潤潤水。如蜜。服之長生。十洲記曰。祖洲東海中地方五百里上不死草生瓊田中草似菰苗。人已死。以草䨱之皆活。列子曰。渤海之東有大海。其中有山。一曰代輿。二曰貟嶠。三曰方壷。四曰瀛洲。五曰蓬萊。其臺観有金玉珠玗樹皆叢生。實皆有滋味。食之不死。人皆仙聖。一旦夕飛翔來徃也（本）蓋是對凡質之短促。述偓佺之極長。淨土長生異之。可勤以生。)

大命

(經音義云。壽命壽。取一期之名。命取人之生分。但異名耳。東宮切韻曰。釈氏云。命性也。武玄之云。稟天而生。皆曰性命。薛峋曰。命有生之類所稟以生。麻果云。命者窮達之分。生者有形之秀。孫伷云。凡生於天地之間皆曰命。沙門清徹云。命天常也。陸士衡弔魏文帝文曰。當建安之三八。實大命之所艱。注曰。大命謂天命也。尚書曰。天監厥德用集大命。)

不豫

(廣韻曰。豫備先也。早也。半泇反。)

窈窕

(玉篇曰。窈窕幽間也。上於鳥反。下徒鳥反。東宮切韻曰。陸法言云。窈窕美㒵。郭知玄曰。窈窕深遠㒵。又窈窕幽間。又善心曰窈。薛峋云美也。按幽靜心則美善也。)

浩浩

(東宮切韻曰。釈氏云。水浩浩（胡老）大流也。[邱-丘+酋]玄云。浩猶饒也。尚書堯典曰。浩々滔天。孔安國曰。浩浩盛大。如漫天是也。)

茫茫

(經音義云。茫茫莫荒反。遠㒵也。茫然謂目不了也。陸士衡漢高祖㓛臣頌曰。芒芒（五臣作茫々）宇宙。上墋下黷。波脫四海。塵飛五岳。九服徘徊。三靈改卜。翰云。茫茫廣遠㒵。)

燋然

(廣韻曰。燋傷火。說文云。所以然持火也。即消反。然語助又如也。是也。說文。燒也。俗作燃。如延反矣。)

省錄

(廣韻曰。省察也。息井反。錄事。職官要錄曰。總錄眾事也。力玉反。義寂述義曰。無所省錄者。謂於惡事無所省察。於善法無所攝錄。)

天道施張

(玉篇曰。弛弓解也。尸紙反。張施弓弦也。陟良反。老子曰。天之道。其猶張弓乎。高者抑之。下者挙之。又曰道常無名。章句云。道能隂能陽能弛能張能亡。故無常名也。)

糺舉

(經音義曰。糾居黝切。糺正也。糺察也。異㒵也。亦攝也。舉也。)

綱紀

(玉篇曰。綱大繩也。古郎反。糺緒絲別名也。又十二季曰紀。居擬反。白虎通。三綱六紀篇曰。三綱者何謂也。謂君臣父子夫婦也。六紀者。謂諸父兄弟族人諸舅師長朋友也。故君為臣綱。夫為妻婦利為綱。又云。敬諸父兄。六紀道行。諸舅有義。族人有序。昆弟有親。師長有尊。朋友有舊。何謂綱紀。綱者張也。紀者理也。大者為綱。小者為紀所以強理上下。整齊人道也。人皆懷五常之性。有親愛之心。是以綱紀為化。若羅網之有綱紀而万目張也。詩曰。亹亹我王綱紀四方。君臣父子夫婦六人也。史記云。禹為人敏。給克勤其德不違。其仁可親。其言可信。聲為律。身為度。称以出。亹亹穆穆。為綱為紀是也。)

煢煢

(經音義曰。華嚴經曰。孤煢古文惸儝二形同。渠營反。無父曰孤。無子曰獨。無兄苐曰煢。煢單也。煢煢無所依也。)

忪忪

(廣韻曰。忪心動㒵。職容反。玉篇曰。忪心動不定。驚也、、遑遽。麻果曰。忪忪懼㒵。)

率化

(經音義曰。四分律曰。相率。所律反。謂將領行也。儀礼勗率以敬。[邱-丘+酋]玄曰。率導引之也。東宮切韻曰。化教化也。按教成於上。俗易於下曰化。孔安國孝經注曰。上率下以正下。下順上而不違。故德教成而政令行是也。)

敕令

(東宮切韻曰。敕整也。又君之教令也。武玄之曰。勅勅誡也。正也。孫伷云。勅君父之命也。令命也。法也。)

博愛

(廣韻曰。慱廣也。愛憐也。上市各反。下烏代反。孝經曰。先之以傳愛。而民莫遺其親。孔曰。博愛汎愛眾也。先垂博愛之教。以示親親也。故民化之。而無有遺忘其親者也。)

欺紿

(廣韻曰。欺詐也。玉篇曰。欺忘也。去其反。紿疑也。欺也。徒愷反。漢書音義師古曰。紿[言*往]也。)

寧息

(廣韻曰。寧安也。奴丁反。息止也。相即反。)

誨喻

(玉篇曰。誨教示也。喻曉。上呼繢反。下俞句。)

遊履

(廣韻曰。游浮也亦作遊。古攵作逕同。以周反。履踐也。幸也。力几反。)

國邑

(廣韻曰。邑縣邑。周礼曰。四井（八家一井）為邑。於汲反。經音義曰。周礼曰。四井為邑。[邱-丘+酋]玄曰。方二里也。廣雅五里為邑。十邑為鄉。說文曰。邑國也。従口。先王之制。尊卑有大小。徐鍇曰。有宗廟先君之主曰都。無曰邑曰築。築曰城。口其城郭也。應執反。)

丘聚

(廣韻曰。丘聚也。空也。大也。又丘陵。尒雅。非人為之丘。郭璞曰。地自然生。說文作北同。去鳩反。經音義曰。法華經曰。聚落。廣雅。聚落居也。按聚眾也。謂人所聚居也。漢書無燔聚落是也。後漢書曰。王鳳陳牧西擊長聚。注曰（廣雅曰）。聚居也。自喻反。前書音義曰。小於鄉。曰聚也。)

風雨以時

(廣韻曰。風教也。[俟-矢+大]也。告也。聲也。河圖曰。風者天地之使。元命包曰。隂陽怒而為風。方戎反。元命包曰。隂陽和為雨。大戴禮曰。天地之氣和則雨。說文水以雲下也。王矩反。尚書舜典曰。納于大麓。列風雷雨不迷。孔曰。隂陽和。風雨時。各以其節。不有迷錯愆休。明舜之德合於天。西京雜記曰。董仲舒云。太平之時。風不搖條。雨不破塊。)

灾[尸@萬]

(廣韻曰。天火曰烖。亦作灾。古文災籀文作災同。祖戈反。厲惡。力制反。玉篇云。厲[虎-儿+巳]也。左傳曰。厲惡鬼也。)

兵戈

(廣韻曰。兵戎也。周礼有司兵。掌五兵五盾。世本曰。蚩尤以金作兵器。說文曰。戈平頭㦸（長六尺六寸）也古禾反。東宮切韻曰。祝兵軍器金反者曰兵。孫愐云。世本蚩尤制兵。諸侯曰。兵者不祥器。不獲已而用之。孫伷云。方言吴揚之間。謂㦸為戈。老子曰。夫佳兵者。不祥之器。物或惡之。章句曰。祥善也。兵者驚精神。濁和氣。不善人之器也。不當修飾也。兵動則有所害。故萬物無有不惡之也。杜氏注左傳曰。兵動則[禾/干]荒也。倭名曰。揚雄方言云。㦸（九劇反倭名保古）或謂之于。或謂之戈矣。)

禮讓

(廣韻曰。讓退讓。人樣反。東宮切韻曰。郭知玄云。讓推賢之言也。長孫訥言云。孫心也。說文相貴讓也。王仁煦云。推善於人。孫愐云。推不受也。沙門清徹云。仁也。孝經曰。先之以敬讓。而民弗爭。孔曰。上為敬。則下不慢。上好讓。則下不爭。上之化下。猶風之靡草。論語曰。夫子何哂由也。子曰。為國以礼。其言不讓。是故哂之。包氏曰為國以礼。々貴讓子路言不讓故咲也。又子曰。能以礼讓為國乎。何有（何有者言不難）不能以礼讓。為國乎。如礼何（如何礼者言不能用礼）。)

謟偽

(廣韻曰。謟諛。丑琰反。偽儗也。欺也。危睡反。)

彌滿

(孫興公天台賦曰。結根弥於華岱。善曰。劉瓛周易義曰。弥廣。又漢書音義曰。弥滿也。)

滉瀁

(廣韻曰。洸瀁水㒵。上胡廣反。下餘亮反矣。經音義云。七佛神咒經云。潢瀁上胡廣反。下養音。潢瀁猶浩蕩也。經文作洸。音光非也。東宮切韻曰。薛峋云。洸瀁水涯際。麻果云。洸瀁水滿。又滉瀁水㒵。孫伷云。滉瀁大波㒵。)

浩汗

(廣韻曰。浩汗大水㒵。上胡老反。下胡安反。木玄虚海賦曰。㶀[泳-永+(葛-(└@人)+匕)]浩汗。㦸曰。㶀[泳-永+(葛-(└@人)+匕)]浩汗。廣大皃。)

疑惑

(東宮切韻曰。郭知玄云。疑心不了也。孫愐曰。猜也。又猶豫不决之皃。釈氏云。惑迷亂也。孫伷云。疑也。論語曰。四十而不惑。孔安國曰。不疑惑也。)

宮室

(廣韻曰。白虎通曰。黃帝作宮室。以避寒暑。宮之言中世本曰。禹作宮。緊戎反。室房也。易曰。上古宂居野處。後聖人以宮室。釈名曰。室實也。人物實滿其中。周書曰。黃帝作宮室。吕氏春秋曰。高元作。物栗反。爾雅曰。宮謂之室。室謂之宮。郭璞曰。皆所以通古今之異語。明同實而兩名。)

張設

(玉篇曰。張（陟良）施弓絃也（尸熱）置也。陳也。)

牀帳

(玉篇曰。床身所安也。俗作牀同。仕良反。倭名曰。遊仙窟云。六尺象牙床（楊氏漢語鈔云。牙床久礼度古）風俗通曰。靈帝好胡服。京師皆作胡床。（此間倭名阿久良）釈名曰。帳（猪亮反。此間音長。今案帳属有九。所出未詳）張也。張施於牀上也。小帳曰斗（俗云斗帳。曰屏風帳）形如䨱斗也。)

供給

(廣韻曰。供奉也。具也。設也。給也。進也。九容居用二反。給供給。居立反。遊仙窟曰。供給。說曰。太天未津利毛乃矣。)

床蓐

(東宮切韻曰。曹憲云。蓐厚也。案謂所臥蓐也。今亦作褥。武玄之。云衣也。草也。沙門清徹云。蓐蓆也。倭名曰野王云。菌（音目倭名之止祢）又以虎豿皮為之。廣韻曰。褥（而蜀反。蓐同。俗音邇久。今案毛席名也。俗以猯皮䓁為之）氈槈也。野王曰。氈（諸延反。倭名賀毛）毛席。撚毛為席也。)

刑罰

(廣韻曰。刑法也。礼曰。刑者侀也。侀者成也。一成而不可變。故君子盡心焉。戶靈反。罰罪也。房越反。　經音義曰。說文罪之小者曰罪。廣雅罪折伏也。　論語曰。齊以刑。民免而無耻。馬融曰。齊整以刑罰也。周礼曰。以刑罰禁虣。而去盜。[邱-丘+酋]玄曰。刑々罰憲狥朴也。　白虎通曰。設刑罰者。明有所懼也。孔安國註尚書曰。刑罰所以懲過。非殺人。欲使惡人極於病苦莫敢犯。)

佛語弥勒其有得聞歓喜踊躍乃至一念當知此人為得大利即是具足無上㓛德

(經音義曰。阿毗達磨順正理論云。梅怛麗藥此云慈。即舊云慈氏者也。慈有二因緣。一值慈佛発心。二初得慈心三昧。囙以名焉。言弥勒。或云梅低黎。並訛也。又云。瑜伽師地論云。波羅延謂西域邑落名也。阿氏多弥勒字也。或作阿嗜多。此云無勝。謂無人能勝也。舊言阿逸多。訛也。　翻訳名義集云。彌勒。西域記曰。梅咀麗耶。唐云慈氏。即姓也。舊曰弥勒。訛也。什曰。姓也。阿逸多字也。南天竺波羅門子。淨名䟽云。有言従姓立名。今謂非姓。恐是名也。何者彌勒此翻慈氏。過去有王。名曇摩流攴。慈育国人自爾至今。常名慈氏。姓阿逸多。此云無能勝。有言阿逸多是名。既不親見正攵。未可足執。観下生經云。時修梵摩。即與子立字。名曰弥勒（已上）諸經要集彌勒緣云。弥勒來時經曰。佛言弥勒佛未出時。閻浮剎內地山樹草木皆集[書-曰+皿]。於今閻浮利地。周帀六十万里。弥勒出時閻浮剎地。東西長四十万里。南北廣三十二万里。地生五果。四海之內無山陵嵠谷。地平如砥。樹木長大。人少三毒。民多聚落。城名汜羅那夷。有一婆羅門。名須凡。當為弥勒作父。母名摩訶越題。弥勒當為作子。相好具足。身長十六丈。生隨成地。目徹観万里內。頭中日光照四千里。弥勒得道為佛時。於龍華樹下坐。高三十里。亦四十里。用四月八日明星出時得道（大成佛經華枝如龍頭。故名龍華樹。亦有別傳云。故子従龍宮出。故名龍華樹也）西域記云。婆羅痆斯（女默反）國初轉法輪鹿野伽藍不遠。有窣堵波。是梅咀麗耶（唐言慈即姓也。舊云弥勒。訛畧也）菩薩受成佛記處。昔者如來在王舎城鷲峯山。告苾芻。當來之世。此瞻部洲。土地平正。生人壽八万歲。有波羅門子慈氏者。身真金色。光明照朗。當捨[序-予+(豕-(必-心))]成正覚。廣為眾生三會說法。其濟度者。皆遺法。植福眾生也。智度論云。人壽八万四千歲。身長八十尺。弥勒佛身長百六十尺。佛面二十四尺。円光十里。是時眾生聞弥勒出世。無量人従佛出家。佛在大眾中初說法時。九十九億人得阿羅漢道。六通具足。第二會。九十六億人得阿羅漢道。第三會。九十三億人得阿羅漢道。自是以後度無數人（本）蓋聞弥勒菩薩者。現在為補處。受記莂於鹿苑之邊。當來為導師。宣妙法於龍華之下。釈伽遺法第子。詎誠不尊崇。矧於遇為得大利之教。聽無上㓛徳之法者哉。故華之覧者。無謂其贅也。)

特留

(廣韻曰。特獨也。留住也。說文作留。上[彳*(土/之)]得反。下力求反。)

芬芬

(廣韻曰。芬芬府攵反。　詩箋曰。苾苾芬芬然香是也。)

淨土三部經音義集卷第二

淨土三部經音義第三

沙門　信瑞　纂

観無量壽經

観

(新譯華嚴經音義集云。毘鉢舎那。此云種種観察。謂正惠决擇也。　經音義云。観古丸古玩切。說文観諦観也。釈名五曰観望也。杜預注左傳曰。觀示也（經音九維摩經等古桓切說文観諦視也又音古翫謂観望也）。)

太子

(梵語勘文曰。太子梵云庾[糸*我]囉惹（雙對）尚書曰。皇天上帝改厥元子。茲大國殷之命。孔安國曰。皇改其太子。此大國殷之命。言討[(乏-之+虫)*隹]為天所太子。無道猶改之。言不可不慎（本）案不論嫡子庶子継嗣大祚。可為天下。皆云太子。所謂為大所太子故也。)

阿闍世

(翻訳名義集云。阿闍世。此云未生怨。妙樂云。母懷之日。已有惡心於瓶沙王。未王已惡故囙為名。或呼婆羅留支。此云無指。妙榮云。初生相者云凶。王令㚈樓撲之不死。但損一指。故為名也。內人將護。呼善見。)

調達

(翻訳名義集云。提婆達多亦名調達。亦名提婆達兜。法苑云。本起經提婆達多。齊云天熱。以其生時人天等眾心皆驚熱。無性無性攝論曰唐云。授亦云天與。謂従天乞得故。入大乘論。問。彼提婆達多世世為佛怨。云何而言是大菩薩。[前-刖+合]若是怨者。云何而得世世相值。如二人行東西。各去步步轉遠。豈得為伴。又云。是賔伽羅之菩薩。)

頻婆娑羅

(経音義六云。頻毘婆羅諸佛供養經云。頻毘此譯云顏色。娑羅此云端正。或言萍沙王或言頻婆娑羅。此云色像殊妙。其義一也。又云。四分律云。瓶沙王此言訛也。正云頻婆娑羅。此云形[宋-木+午]。是摩伽陀國之王。)

幽閉

(廣韻曰。幽深也。隱也。於虯反。麻果云。幽形名也。說文云。閉闔門也。字亦作閇同。愽計切。)

群臣

(廣韻云。群軰也。亦作群同。渠云反。[邱-丘+酋]玄曰。羣眾也。孔安國曰。羣諸也。廣韻曰。臣伏也。又男子賤也。周礼曰。王南嚮。臣西面。[邱-丘+酋]玄曰。羣臣卿大夫士也。尚書說命曰。羣臣咸諫于王是也。)

夫人

(新訳華嚴音義云。夫人者梵本云弟脾。此翻女天。案[邱-丘+酋]注礼云。諸[俟-ㄙ+亡]之妃曰夫人。玉篇云。呼婦人為夫人者。亦所以崇敬之称也。又夫者男子美称。婦囙夫以成人。故名夫人已。西域呼王妃為弟脾。呼男夫為弟婆也。)

韋提希

(靈芝義疏曰。韋提希此翻思惟受此名。即為今日請観之讖也。)

澡浴

(經音義一云。法華經澡浴之上祖老反。說文澡灑手也。浴灑身也。)

酥蜜

(梵語勘文曰。伽星多。此云酥（雙對）摩頭此云蜜（翻梵語）倭名十六曰。陶隱居曰。酥（音與蘓同。俗音曾）牛羊乳所為也。陶隱居云。酥出外國亦従益州來。本是牛羊乳所為也。乳成酪。酪成酥。酥成醍醐。醍醐色黃白。作餅甚甘。唐本云。有牛酥。牛酥勝羊酥曰華子曰。牛酥凉益心肺止渴嗽。潤毛髮。除肺痿心熱并吐血。孟結曰。酥主胸中熱。補五藏利腸胃。倭名同下曰。說文曰。蜜（音蜜云美知）甘飴也。野王案蜂採百花。醞釀所成也（文）。山海經曰。平逢山有神如人二首。名曰嬌蟲。是長螫蟲。寔是蜜之廬也。郭璞注曰。[女*高]為螫蟲之長。廬蜂所舎。蜜亦蜂名。神農本艸曰。蜜味甘。平除和百藥。名醫別錄。蜜明目。延[禾/干]神仙。)

和麨

(廣韻曰。麨糗也。[麥*酉]（上同）尺沼反。糗音云久反。乾飯屑也。礼注曰。糗搗熬穀也。經音義十六。十誦云麨糒（秘反）。說文。麨乾飯也。一曰熬大豆與米也。倭名十六曰。食療經云大豆麨（尺沼反。亦麨知名未米豆木）勿與一歲已上十歲已下小兒食之氣壅而死。)

蒲桃

(經音義七云。法華經云蒲桃。博物志曰。張騫使西域。還得安石榴蒲桃胡桃是也。廣雅云。蒲陶有白黑黃三種。桃萄二形隨作無定躰。倭名曰。本艸曰。紫葛（倭名衣比賀豆良）文選蜀都賦。蒲萄乱潰（萄音陶。漢語抄云蒲萄衣比加豆良乃美）梁四公記曰。帝問杰公羣物之異。對曰。蒲桃者。皮薄味甘。無半皮厚味苦。大観本艸云蒲萄味甘。平無毒。主筯骨濕痺。益氣倍力。強志。令人肥徤。耐飢。忍風寒。久食輕身。不老。延命。可作酒。逐水利小便。生隴西五原燉煌山谷。陶隱居云。魏國使人多齊來。狀如五味子。而甘美可作酒云。用蕂汁殊美好。此國人多肥徤耐寒。蓋食斯乎。圖經云。蒲桃生隴西五原燉煌山谷。今河東及近京州郡皆有之。苗蕂蔓而極長大。盛者一二本。綿被山谷間。花極細。而黃白色。其實有紫白二色。而形之圎鏡。亦二種。又有無核者。皆七八月熟。取其汁。可以釀酒。謹案史記云。大宛以葡萄為酒。富人藏酒至万余斛。久者十數歲不敗。張騫使西域。得其種而還。種之中國始有。蓋此果最珍者。)

漿

(倭名曰。四時食制經云。春冝食漿甘水（漿音即良反。倭名豆久利美豆。俗云迹於毛比文）。名醫別錄曰。漿水味甘酸。無毒。調中。強力。止渴。消宿食。去睡。理藏腑粟米新白華者佳。)

漱口

(經音二涅槃云漱口所溜反。說文漱盪口也。)

親友

(經音義七曰。法華云親友。下干久切。說文友同志。廣雅友親也。礼記[僚-日+二]友称其悌執友称其仁。[邱-丘+酋]玄育。僚友同官也。執友同志也。)

鷹隼

(翻訳名義二云。嘶那夜此云鷹。尓雅注䟽十云。鷹隼醜其飛也翬（音揮）註皷趐翬翬然疾。經音六云。隼又作鶉同思尹反。詩云。鴆彼飛鶽箋云。鶽急疾之鳥也。說文鶽祝鳩也。[邱-丘+酋]玄注周礼曰。猛鳥鷹隼之属。和名十八曰。辨色立成云角鷹（和名久万多賀。今按角者毛角之義）蔣魴切韻云。鷙（音四。和名多賀）鷹鷄惣名也。日本紀（私記）云俱知（兩子急讀屈百濟俗号鷹曰屈也）斐務齊切韻云。鶻（音骨。倭名彼夜布佐）鷹属也。隼（音笋。和名同上）鷙鳥也。大名祝鳩。)

和恱

(廣韻曰。和順也。[糸*皆]也。悅喜樂也。)

存在

(廣韻曰。存在也。恤問也。徂尊反。在居也。存也。昨宰作代二反、、（重訓如字）。)

禁制

(廣韻曰。禁制也。謹也。止也。居[阿-可+長]反。制断也。止也。征也例也（重訓如字）。)

幻惑

(廣韻曰。幻化。胡辨反。說文曰。幻相詐惑。下胡國反。迷惑也。苑師云。幻謂相欺。眩以乱人目也。郭璞註尓雅云。幻惑欺誑人者也。孔安國尚書注。相欺誑幻惑是也。)

咒術

(經音義七云祝。說文作訓。之[木*受]反。訓詛也。今皆作呪。釈名四曰。祝屬也。以善惡之詞屬著也。術法也。亦道也。)

利劒

(千字文曰。朅倪此云劒。廣韻曰。居欠反。釈名七曰。劒撿也。所以防撿非常也。倭名十三云。四聲字苑云。似刀兩刃曰劒（挙欠反。今案僧家所持是也）吳淑劒賦曰。自葛盧發金。[山/虫]尤造始。注曰王起於禺氏山。金起於汝漢。珠起於赤野。此寶相去各七千里。上有[舟-(白-日)]沙。下有黃金。上有甆石。下有銅金。葛盧山發而出[山/虫]尤取以為劒。鐵壅孤山發而出金。[山/虫]尤取以為㦸。)

月光

(未詳。)

聰明

(玉篇云。聰明也。又作[耳*兌]同。青公反。明察也。靡丘反。尚書曰。文武聰明齊聖小大之臣。咸懷忠良。孔曰。聰明祝視聰遠。)

耆婆

(翻訳名義集曰。耆婆或云耆域。或云特縛迦。此云能活。亦云故活。影堅王之子。善見之庶兄。奈女所生。出胎即持針箇藥囊。其母惡之。即以白衣褁之。棄于巷中。時無畏王乘車遙見乃問之。有人答曰。此小兒也。又問。死。活耶。答曰故活王敕人乳而食之。後還其母。四分律云。耆婆初諸得叉尸羅姓阿提梨。字賔伽羅。而学醫道。經一十七季。其師使以一籠噐。及掘艸之具。令其於得叉尸羅國面一由旬。求覓諸艸。有不是藥者持來。耆婆如教。即於國內一由旬。周竟求覓。所見艸木盡皆分別。無有艸木非是藥者。師言。汝今可去。醫道已成。我若死後次即有汝。耆婆經曰。耆婆童子。於貨柴人所大柴束中。見有一木光明徹照。名為醫王。倚病人身。照見身中一切諸病。)

毘陀論經

(經音義云。雜阿毘曇心論云。毘陀或云韋陀。皆訛也。應言鞞陀。此云分也。亦云知也。四名者。一名阿由。此云命。謂醫方諸事。二名夜殊。謂祭祀也。三名婆磨。此云等。謂國儀卜相音樂戰方諸事。四名阿闥婆拏謂咒術也。此四是梵天所說。若是梵種年滿七歲。就師学之学成即成國師。為人主所敬。梵天孫毘毘耶婆仙人。又作八鞞陀。西域記云。其婆羅門学四吠陀論（旧云毘陀。訛也）一曰壽。謂養生[言*善]性。二曰祠。謂亨祭祈禱。三曰平。謂礼儀占卜兵法軍陳。四曰術。謂異能伎數禁咒醫方。師必博究。精微貫究玄奧。示之大義。導以微言。提撕善誘。彫杇之[厂@放]薄。若乃識量通敏。志德逋逸則[牛*句]縶反関。業成後已。[禾/干]三十志立。学成既居祿位先酬師德。寄帰傳四云。所尊典語有四[竺-二+辟]陀書。可十万頌。薜陀是明解義。光云圍陀者訛也。咸悉口相傳授。而不書之於紙葉。每有聰明婆羅門。誦斯十万。)

無道

(孝經曰。昔者天子爭臣七人。雖亡道。弗失天下。孔安國曰。無道者不修先王之至德要道。弗先天下。言従諫（註開宗明義章曰。先王先聖王也。至德者孝德也。孝名生于敬。敬者寡。而悅者眾。故謂要道也）尚書武成曰。商王受無道。孔曰無道德也（礼記曰。道德仁義非礼不成。正義曰。道者通物之名。德得理之称。仁是施㤙及物。義是裁断合冝。言欲行四事。不用礼。無由得成。道德為万事之本。仁義羣行文。故挙此四者為用礼之主）。)

殺逆

(梵語勘文云。逆梵云設覩（千字文）嚕（礼言）廣韻曰。弑大逆。亦作殺同式夷反。逆乱也。宜[卓*(占-口+乙)]反。經音義二云。弑尸至反。左傳自䖈其名曰弑。周易云。臣弒君。子弒父。非一朝一夕。其所由來[涑*亍]也。釈名八曰下殺上曰弑。弑伺也。伺間而後其得施也。論語曰。殺父與君。不従也。孔安國云。雖隨其主。亦不與為大逆也。東宮切韻曰。郭知玄云。逆犯也。釈氏云。不順。韓知十云。逆咈戾。武玄之云。[改-己+(朕-月)]也。薛峋曰。却拒也。孫愐云。乱也。成實論云。破僧。惡心出佛身血。殺阿羅漢。殺父母。以不識㤙養故。名為逆。此逆罪。但道中能起非余道中。以人有別知故。)

剎利種

(經音義十九云。雜阿毘曇心論云。剎利應言剎帝利。此訳云土田主也。謂王族貴種是也。靈芝義疏曰。西笁四姓種攝一切姓。剎帝利波羅門二為尊貴。毘舎首陀二為下賤。剎帝即王者姓。)

旃陀羅

(經音義三云。放光般若經云。㫋陀羅或云㫋茶羅。此云嚴熾。謂屠殺者種類之名也。一云主殺人。獄卒也。案西域記云。其人若行。則搖鈴自摽。或柱破頭之竹。若不然王即與其罪也。)

驚怖

(廣韻曰。挙卿反。懼也。說文曰。馬駭也。怖惶懼也。普故反。惶懼惶懼也。恐也。遽也。胡光反。其遇反。)

不為

(廣韻曰。為助也。于偽反。論語曰。冉有曰為衛君乎。孔安國曰。為猶助也。靈芝疏曰。不為我者。求救之詞。為猶佐也。)

內官

(左傳云宿有妃嬙媚御。杜預曰。妃嬙貴者。媚御賤者。皆內官。)

憔悴

(廣韻曰。憔悴瘦也。又憂愁也。上胎焦反。下秦醉反。經音義七云。法華經云。燋悴。三蒼作顦顇。廣雅。燋卒愁患憂也亦病也。東宮切韻曰。陸法言云。憔悴毀損也。薛峋云。憔悴憂愁之容。祝尚丘云。憔悴容㒵衰惡。孫愐云。憔悴者有所憂也。)

悲泣

(東宮切韻曰。陸法言云。悲府眉反。郭知玄云。悲痛泣也。麻果云。哀傷也。孫愐云。嘆也。今案。宅詩。無使我心傷悲是也。釈氏云。泣無聲而淚。武玄云。悲也。薛峋云。眼出涕。王仁煦云。悲淚。孫伷云。說文無聲出淚曰泣。去急反。)

號泣

(經音義二云。號胡刀反。尓雅二號謼也。大呼也。釈名四曰號呼也。以其善惡呼名之也。號又哭也。字以号虎。尚書大禹謨曰。帝初耕于歷山徃田日號泣于旻天子父母。孔曰。號泣于旻天及母。克己自責不責人也。)

憂惱

(廣韻曰。憂愁也。於永反。惱懊惱也。奴㬶反。東宮切韻曰。憂戚也。愁也。孫愐云。惱恨也。又乱也。釈氏云。惱懊惱。有所恨痛也。孫伷曰畧。韻曰懊惱心悲內結。)

閻浮提

(經音義十九云。起世經或名剡浮洲。或言譫浮洲。或云膽部洲閻浮者。従樹為名提者畧也。應言提鞞波。此云洲譫音之含切新訳華嚴義一云閻浮提正言瞻部提瞻部樹名也。提此云洲。謂香山上。阿耨池南。有一大樹。名為瞻部。其葉上[澗-日+活]下狹。此南洲似彼故取為名。大論云。如閻浮提者。閻浮樹名。其林茂盛。此樹於林中最大。提名為洲。此洲上有此樹林。林中有河。底有金沙。名閻浮檀金。以閻浮樹故。名為閻浮洲。此洲有五百小洲圍繞。名通閻浮提。)

五躰投地

(靈芝義疏云。頭及四肢為五躰。五處皆圓。亦名五輪。著地礼之重也。廣韻曰。投託也。弃合。說文投擿也。度候切。)

懺悔

(廣韻曰。懺自陳悔也。楚覧反。悔改也。呼對反。東宮切韻曰。釈氏云。西域云懺悔。此云發露。謝罪。麻果云。內典有自陳犯狀悔過也。孫伷曰。韻畧自陳罪。新訳華嚴經音義三云。懺謂懺摩。此云請忍。謂請前人。忍受我悔罪也靈芝観疏曰。梵云懺摩。此翻悔往。今言懺悔。華梵並挙。有云。懺即断後。悔是耻前。淨影義疏曰。懺摩胡語。此云悔過。胡梵並挙。故曰懺悔。)

自在天宮

(經音義三云。道行般若經云。波那和提天。新道行經云自在天也。放光般若經云。波羅尼密天。或云婆舎跋提天。此云他化自在天。翻訳名義集曰。婆舎跋提。或云波羅尼密天大論云。秦言他化自在天此天奪他所化。而自娛樂故。言他化自在。亦名化應聲天。別行疏云。是欲界頂天。假他所化。以成己樂。即魔王也。)

微笑

(廣韻云。微細也。小也。無非反。笑欣也。喜也。俗作㗛同。私妙反。)

阿那含

(翻訳名義集云。阿那含此云不來。金剛疏曰。是人欲界中死。生色無色界。於彼漏盡。不復來生。大論名阿那伽弥。阿那名不。伽弥名來。四教義翻不還（文）。新訳華嚴音義二云。阿那含此云不還。謂断欲修九品惑盡。従此上生色界。更不還來受生欲故。名不還也。)

孝養

(經音義云。尓雅善父母為孝。諡法曰。慈愛忘勞曰孝。従命不違曰孝。曲礼曰。凡為人子者。冬溫而夏凉。昬定晨故看。故州閭鄉黨称其孝也。礼記曰。公明儀問孝。曾子曰。孝有三。大孝尊親。其次弗辱。其下能養身也。父母之遺躰也。故不敬乎。居家不莊非孝也。事君不忠非孝涖官不剩遂（遂猶成也）烖及親。敢不敬乎。曾子又曰。夫孝置之而塞于天地。傳之而撗于四海。施諸後世而無朝夕。推而放（猶至）諸東海而准。推而放諸西海而准。推而放諸南海准推而放諸北海而准（無朝夕。常無輟時也）詩云。自東自西。自南自北。無思不服。此謂也。論語曰。子曰。三年無改父之道。可謂孝（鄭玄曰。在喪哀戚思慕。無所改其父之道。非心之所忍為）子又曰。父母之[禾/干]不可不知。一則以喜。一則以懼（孔安國云。見其壽考則喜。見其衰老則懼也）孝經云。身体髮膚受于父母。弗敢毀傷。孝之乱也。立身行道。揚名於後世。以顯父母。孝之終也。尸子曰。孝子一夕五起看其親衣之厚薄。枕之高卑。東宮切韻曰。曹憲曰。養供也。案供養於尊者曰養。麻果云。孝養字従羊食。廣雅曰。養樂也。孫愐曰。以食飲飼之曰養。古文作欲同。余兩余亮二反。孔安國注尚書曰。農功既畢。始牽車牛載其所有。求易所無。遠行買賣。用其所得珍異孝養其父母也。)

父

(千字文比多此云父。　廣韻曰。說文曰。父矩也。家長[〦/(ㄠ*言*ㄠ)/十]教者也。扶兩反。白虎通云。父矩也。以法度教子也。易曰。有天地。然後有万物。然後有男女。有男女。然後有夫婦。有夫婦。然後有父子。有父子。然後有君臣。有君臣。然後礼儀有所錯。倭名曰。尓雅云。父為考也（倭名知知。日本紀私記賀曾）楊氏漢語抄云阿耶（倭名同上）。)

母

(千字文云。摩多此云母。東宮切韻云。陸法言曰。母莫厚反。韓知十云。母牧也。能牧養子。薛峋云。万物類能生。皆云母。老子百名万物之母。孫愐云。母救也。道也生曰母。死曰妣。蒼頡篇。其中有兩點者。象婦人乳形倭名曰。尓雅云。母為妣（卑履反。又去聲。倭名名波波。日本紀私記云。母以路彼）舎人生曰。生称我母。死称考妣。郭璞曰。公羊傳云。惠公者何隱之考也。仲子者何桓母也。明非死生之異称矣。揚氏漢語抄云阿孃（音如羊反倭名同上）翻訳名義集曰。鄔波弟鑠。此云父母。揚氏云。父母子之天地與。無天何以生。無地何以形。摭華云。天懸象。地載形。父受氣。母化成。詩曰。哀々父母。生我劬勞。無父何怙。無母何恃。出則銜恤。入則靡至。父兮生我。母兮鞠我。撫我育我長我。畜我顧我。出入復我。欲報之㤙。昊天罔極。梵網經云。孝順父母師僧三寶。)

奉事

(孝經曰。人主以孝道化民。則民一心奉其上。又曰。詩云。夙夜匪懈事一人是也。)

師長

(千字文曰。舎婆多此云師。梵語勘文曰。而曳瑟吒（普賢贊）此云長。廣韻曰。師範也。亦官名大戴礼曰。昔者成王。在襁褓中。大公為大師。長太也。知文反。又直張反周礼云。師氏。[邱-丘+酋]玄曰。師教人以道者之称也。論語曰。溫故知新。可以為師。孝經云。㠯弟事長則順。孔曰。弟者善父兄之謂也。周礼曰。教三行。一曰孝行。以親父母。二曰友行。以尊賢良。三曰順行。以事師長是也。)

煩惱

(法華文句云。煩惱者即九十八使流．扼．纏．蓋等。逼惱行人。煩惱是能潤業是所潤。秘藏詮註曰。百法論說。煩惱有一十六。煩者擾也。惱者乱也。擾乱有情。恒処生滅也。)

凡夫

(翻訳名義集云。波羅隋言毛道。謂行心不定。猶如輕毛隨風東西。魏金剛云毛道凡夫。應法師云。梵語縛羅。此云毛。此云愚。梵音相近。訳人致謬。正言波羅必栗[佔-口+乙]那。此云愚異生愚痴闇冥無有知惠。但起我見。不生無漏。亦名嬰愚凡夫。凡夫義訳也。廣雅凡輕也。謂輕微之称也。梵言波羅必利他伽闍那。此云小兒別生。以痴如小兒。不同聖生也。)

羸劣

(廣雅曰。羸瘦也力反劣弱也。鄙也。少也。少輟反。)

生盲

(東宮切韻曰。陸法言云。盲武庚反。無目。釈氏云。盲目無眸子。孫愐曰。目清視無光。孫伷云。韻畧云。盲目不見物也。和名曰廣韻云。盲（音云。和名幵之比）。目無眸子也。)

懸皷

(梵語勘文云。皷梵云㙄里（雙對律）[仁-二+弄]名曰。蔡邕獨断云。皷（公戶反。倭名都之美）黃帝陸岐伯所造也。毛詩曰。有瞽々在周庭。應田懸皷傳云。瞽樂宮也。應小鞞皷也。田大皷也。懸皷周皷也。礼記曰。夏后氏之皷足。段楹皷。周懸皷。註曰足為四足。楹為柱貫其中。上出也。懸簨虡。簨虡所以懸鐘皷者也。撗曰簨。餝之以鱗屬。植曰虡。餝之以羸屬羽屬。又曰。廟堂之下懸皷在西。應皷在東。注曰。礼樂之[央/(丹-、+十)]。尊西也。小皷謂之應。案懸皷在西。暮日喻彼。太得便宜。学者可思。)

日想

(千字文云。僧惹挐此云想。東宮切韻曰。陸法言云。想息兩反。郭知玄云。思想也。韓知十云。想像也。麻果（云）。淮南子曰。想而無形者。不能思於心。孫愐云。想存思也。[邱-丘+酋]玄曰。雜氣有似可形想也。)

作想

(廣韻曰。作為也。起也。行也。役也。始也。生也。則落反。又則羅减羅二反。)

成已

(千字文云。伱澁羊曩。此云成。廣韻曰。成畢也。就也。平也。善也。是征反。又祝尚丘云。成畢竟也（本）今案。作始起行。生專想意也。成作観想畢。正諧真理也。然者作作為之作。成作成畢之成。已下諸観效之。勿混乱。)

金剛

(翻訳名義集三云。[跳-兆+友]折羅亦云斫迦羅。大論云越闍。新云縛左羅。西域記云。伐羅闍比云金剛。起居註曰。晉武帝十三年。[火*郭]煌有人献金剛寶。生於金中色如紫石英。狀如蕎麥。百諫不消。可以切玉如泥。什師云。如有方寸金剛。數十里內石壁之表。所有形色悉於是現。大經云。如金剛寶置之日中色則不定。金剛三昧亦復如是。若在大眾。色則不定。大論云。金剛寶者。帝釈所執。與修羅戰。辟落閻浮。薩遮尼犍經云。帝釈金剛寶能滅阿修羅。智碎煩惱山。能壞亦如是。無常經云。金剛智杵碎邪山。永断無始相纏縛。)

八楞

(東宮切韻曰。楞盧發反。四方木也。案物之有隅角也。說文作棱。文選西都賦云。上觚棱而栖金爵。注曰。漢書音義應劭云。觚八觚。有隅者也。音孤說文稜枛也。枛與觚同。經音義云。稜又說文。棱枛也。枛音孤。道俗文水四方為稜。八稜為枛也。和名本部曰枛棱（孤稜二音。倭名曾波乃本）水也。四方本也。靈芝疏云初示幢躰八面八楞。其狀如塔。)

雜廁間錯

(廣韻曰。雜帀也。集也。說文五綵相合也。徂合反。廁廁圊也。釈名五曰。廁言人雜在上非一也（已上釈名）又間也。次也。初吏反間古覧反。廁也。瘳也。代也。送也。隔也。又音平聲。錯雜色也。說文云。金塗也。倉各反。)

分齊

(廣韻云。分賦也。施也。說文別也。府文反。齊整也。中也。莊也。好也。等也。徂奚反（本）案分齊猶別整也。)

星月

(千字文曰。梵云哆囉伽。此云星。廣韻曰。說文曰。万物之精。上為列星。淮南子曰。日月之淫氣精者。為星辰也。說文作曐同。桑経反。五行大義曰。史記云。星金之㪚精星殞為石。春秋曰。星者[阿-可+長]星。金亦[阿-可+長]也。又曰。說文曰。星者万物之精為日。日分為星。故其字日下生。三五曆云。星元氣之英。俱舎頌疏曰。星最小唯一俱盧舎。其最大者十六喻繕那。經律異相云。星宿城郭。天神之舎也。以水精為城。七宝為宮。懸在空中。大風持之。猶浮雲。隨日運行。為眼所見。大者七百里。小者百二十里。宮室園池如四王。壽命亦尓（出樓炭弟六及長阿含經）。)

八種清風

(千字文云梵云嚩瘦。此云風。天台疏云。八種清風者。彼處實無時節。若寄此八。謂除上下。餘四方四維。故云八。亦可用對八卦也。顯要記云。八者更加四維也。對八卦者出此方。亦可借用定彼八方。八卦者謂東震。西兊。南[文*隹]。北坎。東北艮。南巽。西北乾。西南坤。正観記曰。八風者。淮南子曰。東北曰炎風。東方曰條風。東南曰景風。南方曰巨風。西南曰凉風。西方曰飂（音流）風。西北曰麗風。北方曰寒風（已上記文）說文曰。風八風也。東方曰明庶風。東南曰清明風。南方云景風。西南曰閶闔風。西北方曰不周風。北方曰廣莫風。東北曰融風。風動蟲生故。蟲八月而化。従虫凡聲。方戎反（私案白虎通。有八風篇。其名多分同。其義甚委悉。恐繁不載好士考）。)

粗見

(廣韻曰。粗麁畧也。徂古反。)

釋迦毘楞伽摩尼寶

(靈芝疏曰。釈迦毘楞迦。此云能聖。摩尼亦云[文*隹]垢。亦云如意。法聰記曰。宝炬陀羅尼經云。毘楞伽宝純金色。注梵宮。菩薩生兜率己。善根力故。此宝自然生篋中。能降魔消毒。大方廣宝篋經云。佛言文殊師利。如毘楞伽摩尼寶。在帝釈頭。悉遍普照三十三天。以珠力故。一切所有悉照見。)

百種畫

(梵語勘文云恒羅。此云畫也（禮言）廣韻曰。畫拄也。以五色掛物象也。俗作畫同。胡掛胡麥二切。論語。曰。子曰繪事後素。注繪畫文也。凡繪畫者。先布眾色。然後以素分其間。以成其文（本）案俗繪名為後素。元起自焉。)

施火輪

(俱舎論。然聖有時。暫迷乱故。卒尓於境欲貪現前。如於施火輪晝夜刃迷乱。法華文句云。如施火輪。観其本無。)

宛轉

(成英注莊子曰。宛轉變化也。文選靈光殿賦曰。蟠螭宛轉而承[打-丁+眉]。翰曰。宛轉落㒵。遊仙窟曰。宛轉調謬之称也。)

如帝釈瓶

(灵芝義疏曰。帝釈瓶。謂帝釈殿前有瓶。莫測其量。以葉度果。其大可知。正観記云。大論十五云。有人貧乏常供養天。天愍此人現身。問曰。汝求何事。答曰。欲求富貴。天與一噐。名曰徳缾。而語之曰。所須之物。皆此出等。今以果相狀如此。缾未測大小。以葉度之。亦可見矣。)

如意珠王

(新訳華嚴經音義一云。摩尼此云增長。謂有此寶処。必增其威德。舊翻為如意隨意等。逐義訳也。翻訳名義集三云。摩尼或云踰摩。法師云。正云末尼。即珠惣名也。此云離垢。此寶光淨不為垢穢。所染。或加梵字。顯其淨也。或翻增長。有此寶處。增長威德。大品云。如摩尼寶。若在水中。隨作一色。以毒物裹。水色即青。若黃赤白紅謤物裹。隨作黃赤白紅謤色。又大品。阿難問憍尸迦。是摩尼寶。為是天上寶。為是閻浮提寶。釈提桓囙言。是天上寶。閻浮提人亦有是寶。但功德相少不具足。大論曰。有人言。此寶珠従龍王腦中出。人得此寶毒不能害。入火不燒。輔行曰。亦云如意。似如唐梵不同。大論華嚴云如意摩尼。似如体別。大莊嚴論。有摩尼珠。大如膝蓋。大論云。如意狀如芥粟。又云如意珠出自佛舎利。若法沒盡時。諸舎利皆變為如意珠。観經指如意為摩尼。天台云。摩尼者如意也。)

十四支

(章移反。佐傳正義云。人之身躰。頭為元首。四支為末。故為四支。謂手足也（本）案支躰躰字也。即枝末之義。)

團圎

(廣韻曰。團円也。團與圜同。天躰也。天圜地方也。上廣官反。下王權反。)

流注

(廣韻注灌也。之戎反。)

住立

(廣韻云。住止也。立位也。東宮切韻曰。曹憲云。住立也。案立倚不行。[邱-丘+酋]玄曰。停止不去也。)

脈

(廣韻云。說文曰。脈血理之分裏行躰者。經典作脈。釈名云。膜幕也。曰脈幕也。)

甄叔迦寶

(經音義七云訳云赤色寶。字林已僊反。或云旃叔。或云堅叔迦。案西域傳云。有堅叔迦樹。其花赤色形大如手。此寶色似此花。囙以為名焉。)

梵摩尼

(摩尼義如前明。靈芝義疏。梵即翻淨。翻訳名義集云。或摩尼上加梵字。顯其淨也。案梵摩尼者即淨摩尼珠也。)

寶幔

(經音義四云。明度無極經云。帷幔為龜切下莫旦反。字林在旁曰帷。在上曰幕說文幔幕也文和名廣雅（莫子反。俗名如字。但本朝式理幔讀万太良万久）帷幔也。)

八十隨形好

(新訳華嚴經如來隨好光明品云隨好者。音義三曰。好呼告反。令眾生愛樂故。又音呼暠反。資嚴大相益殊勝故。)

多陀阿迦度

(經音義三云。放光般若經云。怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛。大品經作多他阿伽度阿羅訶三藐三佛陀。同一名也。此則十號中三號也。但猶梵音輕重耳。多陀阿伽度。此云如來。阿羅訶此云應供。三藐三佛陀。此云正遍知也。)

鳬

(和名曰。爾雅注云。鴨（音甲）也野曰鳧（音扶）家曰鶩（音不）揚氏漢語抄云。鳬鶩（和名賀毛。下鳥[禾*尤]山反）。)

鴈

(翻訳名義三云。僧（斯㬝）娑。或亘娑。唐云鴈。礼記云。季秋之月鴻鴈來賔（文）和名曰。毛詩鴻鴈註云。大曰鴻。小曰鴈（洪岸二音和名賀利）。)

鴛鴦

(翻訳名義云。斫迦羅此云鴛鴦。匹鳥也。止則相偶。飛則相雙（文）。倭名曰崔[家*勺]。古今注曰。鴛鴦（宛嬰二音。和名乎子。楊氏漢語抄云。漢鳥鶩音漢名）雌雄未甞相[文*隹]。人得其一。則一思思而死。故云匹鳥也。)

妄想

(廣韻曰。妄虚也。又乱也。誣也。巫故也。東宮切韻曰。郭知玄曰。妄言不信也。釈氏云。虚謬言也。韓知十云。詐也。說文乱也。王煦曰。虚說。孫愐云。誑也。杜氏註左傳曰。妄不法也。)

麁想

(廣韻曰。麁踈也。大也。物不精也本亦作麤同倉胡反。)

閻浮檀金

(經音義云大菩薩藏經云。瞻部捺陀金奴葛切。或作剡浮那他金。舊云閻浮檀金也。名一也。但贍部樹半臨陸地。半臨海中此海水底有金也。而水極深。然金色徹出水上。若轉輪王出世。諸夜叉等神。取此金將來博易故。人間有之。若著闇中。闇色則滅也。那他此言江。亦云海也。新訳華嚴經音義云。具正云染部㮏陀。此是西域河名。其河近閻浮㮏陀樹。其金出彼河中。此則河囙樹以立称。金由河以得名。或曰。閻浮果汁點物成金。囙流染石成此閻浮檀金。其色赤黃。兼帶紫燄氣也（已上華嚴音也）起世經云。諸比丘。此閻浮提有一大樹。名曰閻浮。其木縦橫七由旬（乃）至覆五千由旬。而彼樹下有閻浮檀金聚。高二十由旬。以金従於閻浮樹下出生。故名為閻浮檀金。囙此得名。)

那由他

(新譯華嚴音義云。阿庾多。庾逾主反。阿庾多者。當此方一兆之名也。那由他。或曰那庾他。當此方一億名也。)

恒河沙

(經音義云。大菩薩藏經云。殑河沙渠陵反。舊云恒河。此河従無無熱惱池東面象口而出也。入東海也。其沙至細。與水同。以手掬水。滿手中。急把於沙。還隨水出。經中多此喻也。)

由旬

(經音義云。放光般若經云俞旬。又作由旬。或作由延。又作喻闍那。皆訛也。正云踰繕那。此訳云。合也應也。計合應爾許度量。同此方驛邏已。案五百乃為一拘盧舎。八拘盧舎為一踰繕那。此方三十里也。言古者聖王一日所行之里數也。又云。彼踰繕那亦有大小。或八俱盧舎。或四俱盧舎。一拘盧舎謂大牛鳴音。其聲五里。昔來俱取八俱盧舎即。四十里也。新訳華嚴音義云。由旬梵言。具言踰繕那。此曰和合。謂以多盧舎和合成故。案佛本行集經第十二云。七微塵成一窗牖塵。七窓牖塵成一兔毛頭塵。七兔毛頭塵成一羊毛頭塵。七羊毛成一牛毛頭塵。七牛毛成一蟣。七蟣成一蝨。七蝨成一芥子。七芥子成一大麥。七大麥成一指節。七指節成半尺。二尺成一肘。四肘成一弓。五弓成一丈。二十丈名一息。八十息名一俱盧舎。八俱盧舎成一由旬。准此方尺量。二里餘八十步當一俱盧舎。計一由旬。合有一十七里餘。二百八十步或曰一由旬。如此方[(馬-(烈-列)+一)*(、/尺)]地也。靈芝観經疏云。由旬亦云由延。亦云踰繕那。西笁驛亭之量。經律所出遠近不定。諸家多取四十里為凖。)

五須弥山

(千字文云。鉢縛多此云山。經音義云。海龍王經曰。安明由山即須弥山（也）。亦言修迷樓山。正言蘓弥盧。此訳言好光。亦云妙高山也。翻訳名義集曰。蘓迷盧。西域記云。唐云妙高。舊云須弥又曰須弥樓。皆訛。四寶所成。在大海中。㨿金輪上。日月之所廻泊。諸天之所遊舎。七山七海環時環列。四面各有一色。東黃金。南瑠璃。西白銀。北頗梨。隨其方面水同山色。毘曇俱舎云妙高頂八万。三十三天居四角。有四峯。金剛手所住。中宮名善見。周万踰繕那。高一半金城。雜飾地柔耎。中有殊勝殿。周千踰繕那。外四苑莊嚴。眾車麁雜喜。妙地居四方。相去各二千。東北圎生樹。西南善法堂（文）。疏云妙高山王。四寶為体。謂如次四面北東南西。金䬶吠瑠璃頗胝迦寶。隨寶威德。色顯於空。故贍部洲空。似吠瑠璃。靈芝観經疏曰。一須弥高三百三十六万里。縦廣亦尓。五須弥共一千六百八十萬里。)

四大海水

(千字文曰。三母捺羅此云海。翻訳名義集曰。娑竭羅。或娑伽羅。此云鹹海。書曰。江漢朝宗于海。莊子曰。溟海者天地。淮南子曰。海不瀼水。積以成其大。孫卿子曰。不積細流。無以成海。老子曰。江海所以能為百谷王。以其善下之故也（已上老子）潮有朝夕之期。故吴都有朝夕之池。說文曰。海天地吼乃反和名曰。四聲字苑曰。海（音改倭名字美）百川所歸也。日本紀私記云。溟渤（冝孛二音。於保岐字美）滄海（海音乎宗奈波良）俱舎頌曰。山間有八海。前七名為內。最初廣八万。四邊各三倍。余六半半狹。第八名為外。三落叉二万二千踰繕那。疏曰。妙高為初。輪圍為後。中間有八海。前七居為內。七中皆具八功徳水。一甘。二冷。三耎。四輕。五清淨。六不臭。七不損喉。八飲已不傷膓。如是七海。初廣八万。約持雙山內邊周圍量。於其四面数各三倍。謂各成二億四万踰繕那。其余六海量半半狹。謂第二海量。廣四万。乃至第七量廣。一千二百五十。此等不說周圍量者。以煩多故第八名外。鹹水盈滿。量廣三億二万二千疏文。靈芝義疏曰。一大海八万四千由旬。四大海共三十三万千由旬也。)

攝取

(東宮切韻曰。韓知十云。攝引持也。薛峋云乃牃反。案也。左傳云。攝飲。杜預曰。攝持也。廣韻曰。攝兼也。錄也。書涉反。取収也。受也。七庾反。)

観世音

(經音義云。観音授記經云。観世音。梵言阿婆盧吉低舎婆羅。此訳云観世自在。旧訳云観世音。或言光世音。並訛也。又尋天笁多羅葉本。皆云舎婆羅。則訳為自在。雪山已來經本。皆云娑婆羅。則訳為音。當以舎婆兩聲相近。遂致訛失也。)

肉髻

(經音義曰。摩訶般若經云。肉髻古帝反。梵云嗢瑟尼沙。此云髻。即無上依經云鬱瑟尼沙。頂骨漏起自然成髻是也。（私案肉義未詳）梵語勘文曰。嗢瑟尼沙。論文多云頂。不空大佛頂。或云頂髻。如恒他蘖都瑟尼沙云如來頂髻也。或直云髻。縛日盧瑟尼沙。此云金剛髻也。私案之。諸人頂乃髻。各有別名。今嗢瑟尼沙。是佛頂髻名也。不通余人。但髻子髻間有不審。三十相中。或云烏瑟尼沙無見相。或云頂上肉髻無能見者。當知烏瑟尼沙者。是肉髻名也。余人無肉髻故。若頂若髻不立比名次従如來肉髻中出化佛。従化佛頂出光明。所說名大佛頂（文）出本經當知云佛頂者。佛肉髻也。肉髻即頂故云頂或云頂髻。或云肉髻歟。釈迦佛。出家形故無髻。只有螺髮、、、、然云肉髻者。頂上高隆。形似髻故云然歟。世人[((囟-乂+夕)/心)*頁]會置一赤珠。云肉髻珠云嚴肉髻之珠。又百相經三十二相終云。頂肉髻成。八十種好初云一者肉髻高　無能見頂（文）大般若云。世尊頂相高顯周円。如來陀那亦猶天蓋（文）當知佛頂上是肉髮也。又南岳大師。被摩頂普賢。所摩之処隱起有如肉髻（云云）。大師頂上少如佛頂。當知烏瑟尼沙者。佛頂上高隆。如髻云頂。亦曰頂髻。即肉髻也。佛頂印作此形也。烏沙相連。有欝音。是上義。即云頂歟。唵字。不空釈云。是如來無見頂相義（文）烏瑟尼沙云無見頂故歟。如來頂印。以奉安頂上。以此云烏瑟尼沙。真言書中。說佛頂佛眼佛舌佛牙等本尊印相相好。未說肉髻。定知肉是即是頂相也。義釈說如來頂印。云如來髻相無去來相（文）當知如來頂即髻也。說大日云。髮髻以為冠（文）髮髻為冠。頂髻非髮。即肉髮也。観佛三昧經云。令佛頂上肉髻之中一一毛孔。涌出瑠璃光（文上）定知肉髻非一螺髮也。此經以肉髻即為無見頂相（云云）。疏曰。蓮上作佛頂印。其印如佛頂髻形。令頂高隆（文）。)

印文

(悉曇字記云。śrīḥ。注曰。是室利字。西域曰印。)

接引

(東宮切韻曰。陸法言云。接即葉反。持也。合也。薛峋曰。續也。麻果曰。支也。孫愐云。捧也。承也。郭知玄曰。引羊晉反。牽也。釈氏云。進也。麻果曰。發。杜預左氏傳注曰。引導也。)

金剛摩尼華

(未詳。)

大勢至

(翻訳名義集曰。摩訶那鉢。此曰大勢至。思益經曰。我投足之処震動三千大千世界及魔宮殿。故名大勢至。観經云。以智惠光。普照一切。令離三塗。得無上力。是故号此菩薩。名大勢至。)

三塗

(經音義云。賢刧經曰。三塗又作途[這-言+士]二形同。達胡反。言三塗者。俗書春秋有三塗危險之処。借之為名為塗。猶道也。非謂塗炭之義。若依梵本則云阿波那伽[伏-大+底]。此云惡趣。不名惡道。道是囙義。由履而行。趣是果名已到之処故不名惡道（已上音義）。)

寶瓶

(翻訳名義集云。軍遲此云瓶。西域記云。捃稚迦即澡瓶也。玉篇云。瓶汲噐。又甖惣名也。正作缾同。薄并反。)

佛剎

(新訳華嚴音義云。佛剎。利具正云紇差怛羅。此曰土由也。差初界反。經音義曰。華嚴經云刧剎。又作擦同音察。梵言差多羅。此訳云土田。經中或言國。或言土者。同其義也。或作剎度者。存二音也。即剎帝利名守田主者。亦是也。案剎書無此字。即㓼字畧也。㓼音初一切。浮圖名剎者。訛也。應言剌瑟胝。剌音力割反。此訳云竿。人以柱代之。名為剎柱。以安佛骨。義同土田。故名剎也。以彼西国墖竿頭安舎利故也。)

側塞

(廣韻曰。側傍也。阻力反。塞滿也。窒也。蘓則反。又先代反。邊塞也。)

胞胎

(經音義曰。智度論云胞胎。補交反。說文。胞兒生裹也。衣者胞也。漢書。同胞徒。如淳曰。同胞親兄弟也。)

讀誦

(東宮切韻曰。釈氏云。讀目對文。而口唱也。郭知玄云。誦去本闇述也。孫愐曰。對文曰讀背文曰誦。)

勇猛

(案廣韻云。勇驍也。余隴反。猛武也。莫幸反（本）言驍武者。慔然不抱慵弱心也。)

須㬰

(翻訳名義集云。摩睺羅。毘曇翻為須臾。俄頃之間。俱舎論曰。百二十剎那為一怛剎那。六十剎那為一臘縛。三十臘縛為一須㬰。三十須㬰為一[尺/旦]夜也。礼記曰。君子礼樂不可斯㬰去身。[邱-丘+酋]玄曰。斯更猶須臾。)

法子

(孔安国曰孝經云。子者男子之通称也（本）今案法子者帰佛法男子也。)

如一念頃

(翻訳名義集云。剎那。楞伽云。剎那時不住名為剎那。俱舎云。壯士之彈指頃六十五剎那。仁王經云。一念之中有九十剎那。一剎那經九百生滅。毘曇翻為一念。日藏云。我今復說剎那之數。一千六百剎那名一伽羅。六十伽羅名摸呼律多。三十摸呼律多為一日夜。俱舍云。時之極少名剎那。時之極長名為刧。通明極少。凡有三種。俱舎頌曰。極微字剎那。色名時極少。釈曰。分折諸色至一極微為色極少。分折諸名及時至一字一剎那。為名極少時極少。往生論註曰。問幾時節名一念答曰百一生滅名一剎那。六十剎那名為一念。)

經宿

(玉篇云。宿夜止也。住也。舎也。思六反。又思宙反。曰生宿。左傳曰。一宿為舎。毛詩曰。有客宿宿。有客信信。注曰。一宿曰宿。再宿曰信（本）今案。野徑之行客。山路之遊子。晝投步。夜止宿。經宿乃是一夜。)

威儀

(左傳云。引之表儀。注引導也。表儀猶威儀也。孝經曰。容止可見可度。孔安國云。容止威儀也。尚書曰。夫夫人人自乱千威儀。孔曰。夫夫人人自治正於威儀。有威可畏。有儀可象。然後足以師人是也。)

熏修

(東宮切韻曰。薰許云反。說文火煙上出（私案文選尋煙染芬熏息猶芳注同之耳）修熏也。息流反。九品義曰。如沈檀等熏衣時。香氣遍人之所愛敬。戒善亦尓。有暫時戒德薰身。佛所愛故。)

須陀洹

(新訳華嚴音義云。須陀洹正云窣路陀鉢曩。言窣路陀者。此云入也。阿鉢囊者。此云流也。謂適断見惑捨異生性。初獲聖性。入聖行流。故名入流也。)

仁慈

(經音義云。維摩經云。仁者而親切。周礼云六德。一曰仁。[邱-丘+酋]玄曰。愛人及物曰仁。上下相親曰仁。釈名。仁忍也。好生惡殺。善含忍也（已上音義）論語曰。顏淵問仁。子曰。克己復礼。左傳云。詩曰。恤民為德。正直為正。正曲為直。參和為仁。杜預曰。德正直三者備。乃為仁。礼記云。溫良者仁之本也。敬慎者仁之地也。寬裕者仁之作也。歌樂者仁之和。分散者仁之施。東宮切韻曰。郭知玄曰。仁不惡於人。釈氏云。仁忍也。愛人及物曰仁。好生惡殺曰仁。仁忍也。善惡含忍也。武玄曰。仁義礼智信。謂之五常。仁主東方水。仁為角聲。麻果云。諡法貴賢親親曰仁。曹憲云。慈愛也。案慈愛下。孝下所以事上。礼記。父慈子孝是也。老子曰。我有三寶。持而保之。一曰慈。二曰儉。三曰不敢為天下先。注曰。慈愛百姓若赤子也。以慈仁故。能勇於忠孝。夫慈仁者。百姓親附。并心一意。止観云。束於十善。即是五戒。深知五常五行。義亦似五戒。仁慈矜養。不害他。不殺戒也。)

善知識

(礼記曰。君子能好其正。小人毒其正。[邱-丘+酋]玄曰。正當為匹。匹謂知識朋友也。新訳華嚴音義云。善知識者。是我師。傅尚書曰。周官有三公三孤。言三公者。謂太子太傅太保。師謂天子所師。傅謂傅相天子。保謂保安天子於德義。此三公之位佐王。論道以經緯國事。和理隂陽。有德行者。乃湛之也。三孤。謂少師少傅少保。孤特也。言卑於三公。尊於六卿特置少三人也。今案。所喻[(乏-之+虫)*隹]舉師傳。義通於保。謂求道者。得善友益己。猶天子之有三公三孤佐輔之也（已上音義）。)

壯士

(玉篇云。壯健也。阻亮反。士事也。事八反（尚書注士事也。典政事也）倭名曰。日本紀私記云。壯士（倭名多計岐比度）漢語抄云壯士（倭名阿良之古）。)

屈伸

(廣韻曰。屈曲也。伸舒也。上區勿反。下失人反東宮切韻曰。郭知玄曰。屈不伸也。釈氏云。屈折伏也。曲也。今案。周易尺蠖之屈。以求伸。顧野王案。伸不屈也称也。)

慚愧

(翻訳名義集云。地底迦此云有愧。涅槃經云。諸佛世尊。常說是言。有二白法能救眾生。一慚二愧。慚者自不作罪。愧者不教他作。慚者內自羞耻。愧者發露向人。雜阿含云。世間若無有慚愧二法者。違越清淨道。向生老病死。阿毘達磨論曰。慚者。謂於諸過惡。自羞為體。愧者於惡羞他為体。涅槃經云。智者有二。一者不造諸惡。二者作已懺悔。愚者亦二。一作罪。二䨱藏（本）案孔安國注尚書曰。慚愧於仁人賢士是也。)

南無

(經音義云。法華經云。南無者或作南模。或言那摸。皆以帰礼訳之。言和南。訛也。正言煩淡。或言槃淡。此云礼也。或言歸命。訳人義安命字。新訳華嚴音義云。南無正云萳忙。此云敬礼。萳奴感反（已上音義）義翻恭敬。善見論翻歸命覚。或翻信従。法華疏曰。南無大有義。或言度我。可施眾生。佛答諸佛。度我義不便。五戒經驚怖。)

愚人

(廣韻曰。愚憃。說文愚戇。双心禺。禺母猴属。獸愚者。俱虞反。[邱-丘+酋]玄注周礼曰。憃愚。生而痴。騃童昏者也。又孔子曰。其智可及。其愚不可及者。以其稟昬濁氣而生。非学所得也。亦云庸人。孔子曰。不存始終之䂓。口吐訓格之言。又不択賢以記身。不力行以自定。見小闇大。而不知所務従。物如流而不知所執。此庸人也。)

安慰

(廣韻曰。慰安。慰於胃反。毛詩曰。吉甫作頌。穆如清風。仲山甫永懷。以慰其心。箋云。以慰安其心也。又曰。有七人。奠慰母心。傳云。慰安也。)

不遑

(經音義云。大菩薩藏經曰不遑。又作惶同。胡光反。廣雅惶睱也。言無閑睱也。)

侍女

(廣韻曰。侍近也。従也。承也。時吏反（本）侍女者。近夫人。承命従事之羣女也。)

霍然

(経音義。月光童子経云。霍然。呼郭切。霍謂儵忽急疾㒵也。增註。)

廓然

(經音云。大論廓然口郭切。廣雅廓室也。方言張小使大謂之廓。尓雅廓大。孫炎曰。廓弥之大也。)

分陀利華

(經音義云。放光般若經云。分陀利又作芬。此訳云白蓮華。又大菩薩藏経作奔茶利。義同前。新訳華嚴音義云。芬陀利此云白蓮花。亦曰百葉花也。)

道場

(梵語勘文云。菩提曼陀羅此翻道場（礼言）廣韻曰。場祭神通處也。又治穀地也。直良反。淨影義疏曰。場猶處也。得道之處。名曰道場。如治麥處名為麥場。新訳華嚴經音義云。菩提者此云覚也。場漢書音義曰。築土而高云壇。除地平曰場。是皆神所遊止也。西域記云。菩提樹垣正中。有金剛座。皆賢刧初成。與大地俱起。拠三千大千世界之中。下極金輪。上浸地際。金剛所成。周百余步。賢刧千佛坐之。而入金剛定。故曰金剛座焉。證聖道所。亦曰道場。大地震動。獨無傾搖。)

佛告阿難汝好持是語持是語者即是無量壽佛名

(法華文句云。正法念經明三阿難。阿難陀此云歓喜。持小乘藏。阿難跋陀此云歓喜賢。受持雜藏。阿難婆伽此云歓喜海。持佛藏。阿含經有典藏阿難。持菩薩藏。蓋指一人具四德。傳持四法門。其義自顯（云云）。釈開者。阿難得夜生。侍佛二十余年未侍佛時應是不聞大論云阿難集法時自云。佛初轉法輪。我尓時不見。如是展轉聞。當知不悉聞也。舊解云。阿難得佛覚三昧力。自能聞。報㤙經云。阿難求四願。所未聞經。願佛重說。又云佛口蜜為說也。胎經云。佛従金棺出金臂。重為阿難現入胎之相。諸経皆開。况余処說耶。此文阿難得記即憶本願。持先佛法。皆如今也。此因緣釈也。若約教歓喜阿難。面如淨滿月。眼若青蓮華。親承佛旨。如仰貌噐以化人。如瀉異瓶。此傳聞聞法也。歓喜賢。住学地。住得空無相願。眼耳鼻舌諸根不漏。傳持聞不聞法也。典藏阿難。多所含受。如大雲持雨。此傳持不聞不聞阿難海。是多聞士。自然能解了是常與無常。若知如來常不說法。是名菩薩具足多聞。佛法大海水流入阿難心。此傳持不聞不聞法也。今經。此海阿難持不聞不聞之妙法也。又曰阿難此云歓喜。或無染。淨飯王冀太子為金輪霸其宗社。忽棄國損王。憂惱殆絕。魔來誑之。汝子已死。王哭云。阿夷語。既虛。瑞相無驗。復有天。汝子成佛。王疑永决。須臾信報。昨夜大動。太子成佛。王大歓喜。白飯王歎曰王兒。挙國欣欣。囙名歓喜。中阿含曰。四眾若聞阿難所說。若多若少。無不歓喜。欲発問時。先為謦咳。大眾皆歓喜四眾若観其默行住㘴臥指[木*為]處分進止動轉皆歓喜。阿難四月八日。佛成道日生。侍佛得二十五[禾/干]。推此今年五十五。阿難[禾/干]二十五。佛永侍五百請為。如前說。眾勧阿難。阿難隨順五百皆歓喜。中阿含弟七云。阿難侍佛二十五年。所聞八千犍度。皆誦不遺。不問重一句。念力歓喜。增一云。知時明物。所至無疑。所憶不忘。多聞廣達。堪任奉持。阿難第一。約教者。歓喜阿難三藏也。賢阿難通也。典藏阿難別也。海阿難円也。涅槃経曰。善男子。阿難比丘具足八法。能具足持十二部。何等為八。一者信根堅固。二者其心質直。三者身無病苦。四者常勤精進。五者具足念心。六者心無憍慢。七者成就足意。八者具足従聞生智。阿難如是具足八法。是故我称阿難比丘。為多聞藏。又云。文殊師利。阿難比丘者是吾之弟。給事我來二十余年。所可聞法具足受持。喻如写水一器。般泥洹經曰。佛告比丘。阿難比丘有四種德。其有四眾之阿難所。従問經戒。阿難為具廣陳宣之。四軰弟子靡不欣懌。斯弟一德。復有四軰弟子。不解經奧。至阿難所。啟質所疑。阿難釈經無不開解。聞者不厭。斯謂第二德。四軰高徳覩阿難侍先側。無不吟味。斯為弟三徳。佛所說経言無多少。阿難所聞皆識。諷誦宣授四軰。一無增减。是謂第四徳（本）。)

(粤信瑞聞付属之微言。思流通之大益。欽仰不輕。歸依惟重。故廣集。莫痛繁（矣）。)

(私此書敬西房之所纂也昔負諾和尚恐滅絕投此書令写今写畢以此功回樂邦云。)

淨土三部經音義集卷第四

沙門　信瑞　纂

阿弥陀經

舎衛國

(經音義（四九左帋）曰。金剛般若經云舎衛國。十二遊經云無物不有國。或言舎婆提城。或言捨羅婆悉帝夜城。並訛也。正言室羅代國。此譯云聞者城。法鏡經云聞物國。善見律云舎衛者是人名。昔有人居住此地。徃古有王。見此地好。故乞立為國。以此人名号舎衛國。一名多有國。諸國珍奇皆皈此國也（文）。霅川新疏云。舎衛者。正言室利筏悉底。訛言舎衛。新飜豐德。謂豐四事。一財物。二欲塵。三多門。四解脫。舊飜聞物。厥意大同。此是中印度北憍薩羅國都城之名。為簡南憍薩羅國故。以城名而為國號。)

祇樹

(經音義（四九左帋）云。金剛般若經云。祇樹或言祗陀。或云祗洹。皆訛也。應言逝多。此譯云勝氏。即憍薩羅國波斯匿王之子也。婆那此云林。正言飯那。以樹代之（耳）文霅川新䟽云。祗樹者。梵言祇洹。亦言祇陀。正云逝多。此飜戰勝。波斯匿王太子也。生時與外國戰勝。是故以人而命其樹。法鏡経飜為勝氏樹焉。)

給孤獨

(經音義與上（同処）云金剛般若經云給孤獨。應言阿那他。此云無親。舊人義訳為孤獨。賓茶駄写耶此云團與。舊人義訳為給。猶是修達多之別名修達多。此云善與。故得給孤獨名也。舊言阿那邠坁或云阿藍。訛略也。磨者園也（文）。新訳華嚴音義云。須達多此云善給施無依怙者。舊訳云給孤獨者是也。)

大阿羅漢

(新訳華嚴音義云。阿羅漢。按梵語中。此名含攝多義。依大婆沙論第九十四中。四義釈。一者應供。二者殺賊。三者不生。四者遠惡。依唯識論中。三義以釈。一者已永害煩惱賊故。二應受世間妙供養故。三永不復處分段生死故。依成實論中一識。謂断惑盡故。名阿羅漢。舊飜之為無生者。謂三界惑盡。更無三界之生故也。)

眾所知識

(孤山疏云。眾所知識者歎徳也。聞名欽德曰知。覩形敬奉曰識。行宗記云。徳業為人所知。容儀為人所識（文）。)

長老

(東宮切韻云。釈氏云。長張兩切。大也。增也。薛峋云。又張丈切進也。尊也。百物所成謂之長。祝尚丘云。長大師也。孫伷云。左傳。教誨不倦曰長。儀禮献眾賓之長。鄭玄云。長其老者也（文）。鄭玄註周礼曰。老尊穪也（文）。聞持記（會本上（三十二））云。徳重故。長臘高故老（文）。南山業疏云。長老乃大故。經中長老舎利弗尊者阿難等。律中不定。今略釈之。行解具故。名為大德。年臘高遠。名為長老。如俗中云長老之言。善見云。大為大徳。小為長老（文）。孔安國註孝經云。事父母。接兄弟。和親戚。睦宗族。敬長老。信朋友是也。)

弟子

(翻譯名義集云。室灑舊翻弟子。新云所教。南（行事鈔止三十）南山曰。学在我後名弟。解從師生名子。天台云（淨名㐬四三石）有匠成之能。學者具資稟之徳。資則捨父従佛。敬如父。師之謙讓。處資如弟。故夫子（論語先進篇今所引與彼有少異）云。回也處余如父。余也處回如弟。律（四分）云和尚於弟子當生兒想。弟子於和尚當生父想。司馬彪曰。徒弟子謂門徒弟子。老子（增上）（補首書三十九）云。善人不善人之師。不善人善人之資。南山云。佛法僧之廣大。實由師資相攝。互相敦遇。財法兩濟。日益業深行久德固。皆頼此矣。比。真教陵遲。慧風掩扇。俗懷侮慢。道出非法。並由師無率誘之心。資欽奉行之志。二彼相捨妄流鄙境。欲令道光。焉可得乎。)

釋提桓因

(経音義云。道行般若云。因坁直尸切。或言因提棃。或云因陀羅。正翻名天主。以帝代之。故經中亦称天主。或穪天帝釋者。并位之與名也（文）。新訳華嚴音義云。釈提桓勘此中梵本。之與第一卷說不殊。古人謬置植字。深成罪過也（文）。智度論云問曰。先言釈是字提桓因。是天主。今佛何以不言釈。乃命言憍尸迦。荅曰。昔摩伽陀國中有婆羅門。名摩伽。姓憍尸迦。有福徳大智慧。知友三十三人共修福徳。命終皆生須弥山頂第二天上。摩迦婆羅門。為天主。三十二人為輔臣。以此三十三人故。名為三十三天。喚其本姓。故言憍尸迦。或云天主。或言千眼等。大人喚之。故穪其姓（文）。)

欄楯

(經音義云。華嚴經云欄楯又作闌同。力寒切。下食允切。說文欄檻也。通俗文欄檻謂之楯。王逸註楚辞曰。縦曰檻。橫曰楯。楯間子曰櫺（文俗用連子誤也）。)

階道

(廣韻云。階級也。說文階陸也。釋名云。階梯也。如梯之有等差也。居諸切。玉篇云。階登堂道也。)

樓閣

(東宮切韻云。郭知玄曰。樓櫓。城上屋。麻果云。樓正樓。通重屋也。爾雅。四方而高曰臺。陜而脩曲曰樓。孫愐云。樓閣也。顓頊所造重屋（也）。倭名曰。考聲字苑云。今謂臺上搆屋為樓（音婁）辨色立成云（大加度能）野王按閣（音各）重門復道也。今俗謂朱雀門為重閣是也。)

頗梨

(經音義云。涅槃經曰頗梨。力私切。又作黎。力奚切。西國寶名也。梵言塞頗胝迦。此云水玉。或云白珠。大論云。此寶出石窟中。千年氷化為頗梨。案西域暑熱無氷。仍多饒此寶。非氷所化。但石之類耳。胝音竹尸切（文）新譯華嚴音義云。頗棃正云窣坡致迦。其狀少似水精。然有赤胝迦此翻靈芝義䟽（會本聞持記中（十帋）一左）云。玻璃亦云頗胝迦。此翻水玉。或云水精（文）。)

赤珠

(翻譯名義集云。鉢摩羅伽。大論此云赤光珠。佛地論云。赤蟲所出。或珠體名為赤珠。智論。真珠出魚腹中蛇腦中。漢書（前漢書列傳五十七五）云。蛛蚌中隂精。隨月隂盈虚。)

車輪

(千字文云。車梵云捨迦㕰。輪云斫訖囉（文）。廣韻云古史考曰。黃帝作車。引重致遠。少昊時加牛。禹時奚仲加馬。周公作指南車。尺遮切。又音居（文）。東宮切韻云。武玄之云。淮南子曰。古者見轉蓬為車。薛峋云。黃帝作舟車。故號軒轅氏。世本云。奚仲造車。謂廣制度。麻果云。車輿之緫名。易云。神農氏沒。黃帝氏作服牛乘馬。言奚仲作者非也。奚仲夏時車政。益有加。孫愐云。車乘也。畜駕之。孫伷曰。釋名車古者曰。車（音居）聲如居言行所以居人也。今曰車（昌遮）車舎也。行者所處。若舎也。籀文作車。今按山海経奚仲生吉光吉光始以木為車。世本云。奚仲作車。宋忠曰。夏禹時也。黃帝時已有造車駕。此後言作者。為車政也（文）。老子曰。三十輻共一轂。註云。古者車三十輻。法月數也。共一轂者。轂中有孔。故眾輻共湊之（文）。案此間大車不過數尺。彼國蓮華甚以廣大。其義見于靈芝義疏（會本間持記中十二左也）。)

天樂

(經音義云。法華經云作樂。五角切。世本云。黃帝世。伶倫作樂。五聲八音。總名樂也。禮記（集註十八切名）比音而樂之。及于戚羽旄。謂之樂。鄭玄曰。八音克諧謂之樂（文）。禮記（與上同處）曰。樂者音之所由生也。又云。樂者天地之和也。樂者由天作。禮以地制（言法天地之也）又云樂者敦和率神而従天。又曰。樂者樂也。君子樂得其道。小人樂得其欲。孝經曰。移凮易俗。莫善於樂。孔安國曰。樂五聲之主。盪滌人之心。使和易專一。由中情出者也。故其聞之者。雖不識音。猶屏息靜聴。深思遠慮。其和音則修宮商。而變節隨角徵。以改操。是以古（之）教民。莫不以樂。以為無尚之故也（文）。周禮註。有六樂。雲門（黃帝樂）大咸（堯樂）大韶（舜樂）大夏（禹樂）大[音*雚]（湯樂）大武（武王之樂）也。莊子曰。與人和者。謂之人樂。與天和者。謂之天樂。郭象曰。天樂適則人樂足（文）。)

曼陀羅花

(新譯華嚴音義云。曼陀羅此云悅意花。又曰雜色花。亦云柔軟聲。亦云天妙花。)

清旦

(廣韻云釋名云清音也。去濁遠穢。色如青也。又靜也。澄也。潔也。七政切。說文云。且明也。従日見一上。一地也。徐鍇云。日出於地。兜散切（文）經音義云。涅槃經云。晨朝食仁切。爾雅晨早也。譯名云。晨伸也。旦而日灮復伸見（文）今案。清旦晨朝也。問曰。於十二時。晨朝正當何時乎。答曰。孫愐云。晨寅時也。說文云。晨早昧爽也。徐鍇云。昧爽為寅。難曰。呂向註文選曰。晨謂日出時也（釋名同之）而世人寅時不見日灮。相違如何。會云。應劭漢官儀云。大山東南名云日觀。鷄鳴時見日。玄中記曰。東南有桃都山。上有大樹。名曰桃都。枝相去三十里上有天鷄。日初出照此木。天鷄即鳴。天下之鷄皆隨之鳴（云云）。日出暘谷照桃枝時。神鷄見旭日光芒初發音聲。天下凡鷄隨之咸鳴。鷄鳴者丑時。丑終日光雖初發。曈曨未照曀。至于寅初其光甚清明。世人雖知暗。神鷄見告[書-曰+皿]。此乃晨朝也。徐鍇云。凡自夜半子以後為晝。六壬樞機經云。寅為旦。戌為暮。世俗以寅時為晝之證是也（文）。)

衣裓

(經音義云。阿毗曇毗婆沙論云。衣裓孤得切。相傳云。謂衣襟也未祥所出（文）霅川新疏云。舊云衣襟。真諦云。外国盛華器也（文）。)

飯食

(千字文曰。薄多阿賀羅此云飯食（文）。廣韻云。周（小補韻會六一（十四）引）書云。黃帝始炊穀為飯。又作鉼針云形同。符萬切。大載禮云。食穀者。智慧而巧。古（小補韻會二十九二十三引）史考云。古者茹毛飯血。燧人鑽火。始裹肉而燔之曰炮。神農時。人方食穀。加米於燒石上。而食之。黃帝時。始有釜甑。火食之道成矣（文）經音義增一阿含經云飯食古文飰同扶萬切。黃帝始炊糓為飯飯食也（文）新譯華嚴音義云飯食。飯扶晚切。說文云飯食也。謂食飯也。葢喫之異名爾（文）。)

經行

(寄歸傳經行小病章曰。五天之地。道俗多作經行。直去直來唯遵一路。隨時適性。勿居閙處。一則癈痾。二能銷食。禺中日映即行時也。或可出寺引或於廊下徐行。若不為之身多病苦。遂令脚腫肚腫臂疼膞疼。但有痰癊不銷。并是端居所致。必能行此事。實可資身長道。故鷲山覺樹之下。鹿苑王城之內。及餘跡皆有世尊經行之基耳。闊可二肘長十四五肘。高二肘餘。壘甎作之。上乃石灰素作蓮花開勢。高可二寸。闊纔一尺有十四五。表聖足跡。兩頭基上安小制底。量與人齊。或可內設尊容。為釋迦立像。若其右達佛殿旋遊制底。別為生福不欲處敬經行及是銷散之儀。意在養身療病。舊云行道。或曰經行。則二事總包。無分涇渭。遂使調適之事。久闕東川。經云觀樹經行。親在金剛座側。但見真迹。未覩圓基耳（文）。四分律云。徑行有五益堪遠行。能思惟。少病消食。得定。久住（文）。)

之鳥

(千字文云。愽乞史抳。此云鳥（文）。廣韻云。說文云。鳥長尾禽總名也。都了反。倭名云。爾雅集註（註疏十六六石）云。二足而羽曰之禽（和名與鳥同土里）一說飛曰鳥（都了反）走曰獸。總謂之禽（訓與獸同）毛詩註云。鳥之雌雄不別者。以翼知之。右掩左雄（音熊和名乎土里）左掩右雌（和名米止利也）隂陽相下之義也（郭註爾雅十卷二十六帋同之）。)

白鵠

(經音義云。涅槃經云白鶴。今作寉同。何各切。古今註云。白鶴千歲則變蒼。又千歲則變黑。所謂玄鶴是也。文有作鵠。胡哭切。案廣志云。鵠形似鶴色蒼黃也。霅川新疏云。白鵠舊云鸛水鳥也。夜半水泣。咸其生氣。則益喜而鳴。其聲高亮。聞八九里（文）。東宮切韻云。郭知玄云。鴻鵠似鶖色蒼。釋氏云。鳱鵠鳥似鵲。鵠一名射的。又似鳳白色。又似鶴蒼黃色。孫愐云。鵠鶴屬也。孫伷云。韓詩外傳云。鴻鵠一舉千里。楚辞云。黃鵠之一挙知山川之紆曲。再挙知天地之圎方。倭名云。野王按。鵠（胡篤反。漢語抄云古布。日本紀私記云久久比）大鳥也。)

孔雀

(翻譯名義集云。摩由邏此云孔雀綷羽而翱翔（文）。霅川新疏云。孔雀生於西方。周書曰。成王之時有献此土。異物志曰。南方有孔雀。大如鷄。尾長於身。手拍則舞（文）文選（六臣註五十八右）吳都賦云。孔雀綷（祖會）羽而翱翔。劉曰。孔雀尾長六七尺。綠色有華彩。向曰。孔雀以五色羽翰（文）。倭名曰。孔雀兼名苑注云。孔雀（俗云宦尺）毛端圎一寸者。謂之珠毛。毛文如畫。此鳥或以音響相接。或見雄則有子矣。)

鸚䳇

(翻譯名義集云。臊陀或叔迦婆嘻。此云鸚䳇。說文云能言鳥也（文）。霅川新疏云。鵡字作䳇。山海經云。黃山及數歷之山有鳥焉。其狀如鶚（五各）青羽赤喙。人舌能言。名曰鸚鵡。郭璞曰。鸚鵡舌似小兒舌。有五色者。亦有純白（文）。東宮切韻云。郭知玄曰。鸚鵡能言。有三色異。釋氏云。鸚鵡丹紫翠毛羽。出隴西。麻果云。鸚鵡有三種。青一種。白一種。五色一種。交州已南諸国悉有之。白及色者其性尤慧解。隋開皇十八[禾/干]。林邑國有献白色者。時以為異。是嵗貢士試賦。孫愐云。鸚鵡人禽。今案禮記（集註一曲礼上篇）云鸚鵡能言。不離飛鳥。[木*星][木*星]能言。不離禽獸。今人而無禮。雖能言不亦禽獸之心乎是也（文）倭名曰鸚鵡。山海經云。青羽赤喙能言名曰鸚䳇（攖母二音）郭璞注云今之鸚鵡（音武）脚指前後。各兩者也（文）。)

舎利

(翻訳名義集云。舎利此云春鸎。黃鸝也。詩曰。出自幽谷遷于喬木。又翻鶖鷺。鶖七由切。玉篇云。水鳥也。詩曰。有鶖在梁。鷺（來故）爾雅註云。白鷺也。頭趐背二有長翰毛（文）霅川新䟽云。舎利翻鶖鷺。又云鸚鵒。亦曰春鸚（文）。)

迦陵頻伽

(翻譯名義集云。迦陵頻伽此云妙聲鳥。大論云。如迦羅頻伽鳥。在殻（口角）中未出。発聲微妙勝於餘鳥。正法念經云。山名曠野。其中多有迦陵頻伽。出妙音聲。如是美音若天[前-刖+合]人緊那羅等無能及者。唯除如來音聲（文）。經音義云大集經云。迦陵頻伽。經中或作歌羅頻伽。或云加蘭迦。或言羯羅頻迦。或言毗伽皆梵音訛轉也。迦陵（者）好。毗伽者聲。名好聲鳥也（文）。新譯華嚴音義云。迦陵頻伽鳥。此云美音鳥。或曰妙聲鳥。此鳥本出雪山。在殼中。即能鳴。其音和雅。聴者無猒（文）。)

其命

(翻譯名義集云。耆婆[老/女]婆迦此翻生。勝天王云生生或翻命。法花云命命（經音義云。大集經云。命命。梵言。耆婆。耆婆鳥此言命命鳥是也）雜寶藏經云雪山有鳥名為其命一身二頭識神各異同其報命故命命（文）。)

和雅音

(廣韻云和聲相應也。胡臤切。又音禾。雅正也。五十切（文）案和者諸和音聲。克調不違樂音故。雅者嫻雅韻響正雅。專順佛法故。)

演暢

(經音義云。法花經云。演暢。勅亮切。廣雅暢達明也（文）。)

變化

(廣韻云。化也。通也。易也。彼卷切。鄭玄曰。化猶生（文）經音義云。說文云。化變也。謂變化無常也。文選鵬鳥賦（六臣註十）曰。萬物變化。翰曰。万物變化。遷轉反䨱無定。銑曰。變化。反䨱無始無終（文）。東宮切韻曰。周易堅柔相推而生變化。變化者進退之象也。韻圃絕形為化。王逸曰。化變也。)

微風

(廣韻曰。微妙也。細也。風教也。聲也。河圖曰。風者天地之便。元命包曰。隂陽怒而為風也。毛詩傳云。清微之風。化養萬物者也。)

自然

(文選（六臣註五十四）辨命論曰。夫道生萬物。則謂之道。生而無主謂之自然（文）王弼曰。自然者無称。之言。窮極之辞（文）郭象註莊子曰。天地者萬物之緫名也。天地以萬物為躰。而萬物以自然為正。自然者不為而自然者也。尚書曰。水曰潤下。火曰炎上。孔曰。言其自然之常性也（文）案自然者。非凡聖鬼神作。唯是法爾道理謂也。)

障礙

(玉篇曰。障隔也。亦作㢓。之尚之羊二切（文）經音義云（華嚴音義）礙字文硋同。五代切。說文礙止也。又作閡。郭璞以為古文礙字說文閡外閇也（文）。)

壽命

(梵語勘文云。阿庚灑此云壽命（文）經音義云。涅槃經云。壽命視[桓-旦+(亞-二)]切。案壽亦即命也。壽取一期之名。命取人之生分。但異名耳。說文壽久也。釋名云。生已久遠氣終盡也。又音視溜切。上壽也。溜音力救切（文）。)

人民

(玉篇曰。人象辟脛之形。萬物之靈也。而真切（文）東宮切韻曰。郭知玄曰。民王者之百姓。釋氏云。民氓也。薛峋云。民無知穪。祝尚丘云。民亦冥也。孫愐云。案天子曰兆民。諸侯曰萬民。賈逵曰。四民士農工商也。礼記曰孔子曰。古者長民。朝廷敬老。鄭玄曰。長民天子諸侯也。毛詩蒸民鄭氏註禮記曰。黔首民也（文）。倭名曰。日本紀云。人民（和名。比止久佐）一云（於保無太加良）。)

眾生

(經音義云。華嚴經云禪頭是戰切。梵言。或云禪豆禪兜。或言繕都。此譯云眾生也（文）。又云對法論云。有情梵言薩埵。薩此云有。埵此言情。故云有情言眾生者。案梵本僕呼膳那此云眾生。語名別也。故從本譯（文）同性経佛言。眾生者眾緣和合名曰眾生。所謂地水火風空識名色六入因緣生。楞伽王言。世尊彼眾生者。以何為本。依何而住。以何為因。佛言。眾生者無明為本。依愛而住。以業為因。楞伽王言。世尊業有三種。何等為三。謂身口意業法花文句曰。眾生者。中阿含十二云。刧初光音天下生世間。無男女尊[田/廾]。眾共生世故言眾生。此㨿最初也。若攬眾隂。而有假名眾生。此㨿一期受報也。若言處處受生故名眾生者。此㨿業力五道流轉也。正法念経云。十種眾生。諸長短方円三角青黃赤白紫（文）禮記曰。眾生必死必歸土。此謂之鬼。骨肉弊于下隂為野土也。)

阿鞞跋致

(經音義云。法花經云。阿鞞跋。頻脂切。譯言不退住也。此與聲字同。諸經有作阿毗跋致。或作阿惟越致。皆梵音訛轉也（文）翻釋名義集云。阿鞞跋致亦名阿惟越致。此云不退轉。不退有三義。入空位不退。入假行不退。入中念不退。如樂云。般若是位。離二死故。解脫是行。諸行具故。法身是念。證實境故。智論云。無生忍法即是阿鞞跋致地（文）。)

一生補處

(経音義云。菩薩瓔珞經云。阿惟顏。案菩薩十住經云。第十阿惟顏住。謂一生補處者也（文）。靈芝義䟽（會本聞持記中三十一）云。一生補處。即等覚菩薩。如觀音勢至等（文）。智度論云（經云）一切菩薩皆是補處。紹尊位者。問曰。若彌勒菩薩。應穪補處。諸餘菩薩何故復言紹尊位者。[前-刖+合]曰。是諸菩薩。於十方佛土。皆補佛處。)

阿僧祇

(經音義云。法花經云。無央。於良切（已下二十四左顯揚聖教論音義）梵言阿僧企耶。丘豉切。此云無央數。舊言阿僧祗。訛略也（文）。)

劫

(新譯花嚴音義（一四）云。劫梵言也。具正云羯臘波。此翻為長時也（文）翻譯名義集云。[颳-古+友]陀刧簸劫簸。大論秦言分別時節。[颳-古+友]陀者秦言善。有千萬劫過去。空無有佛。是一劫中有千佛興諸淨居天歓喜故。名為善劫。此一劫內有四中劫。成住壞空。輔行云此云時。俱舎等論。多以二十增减為一中刧。八十增减為一大劫。金光明云。梵天三銖天衣。三年一拂。拂盡畟方四十里石。以為小劫。八十里盡以為中劫。百二十里盡名為大劫。不於如此劫數修学。不名菩薩。又云。有一里刧。二里劫。乃至萬里劫。又云。有大方城。周四十里。滿中芥子不槩令平。百年取一盡。名為劫。經劫無數。名阿僧祗。委出刧義（文）。)

男子

(千字文曰。補嚕灑此云男（文）。梵語勘文云。金剛經云。補嚕麤縛。此云丈夫。說文曰。男丈夫也。从田从力。言男用力於田也[禾/干]覃切。周易曰。有天地然後有萬物。有萬物然後有男女。有男女然後有夫婦。有夫婦然後有父子。有父子。然後有君臣。有君臣然後有上下。有上下然後有禮儀。有所錯（文）。又曰。乾道成男（王曰乾陽物也）坤道成女（王曰。坤隂物也。謝曰。此原反化之所至）倭名曰。說文云。男（和名乎乃古文）丈夫也公羊傳云丈夫一云萬[葉-世+廿]集云（万須良乎）。大人之穪也（文）。)

女人

(千字文曰悉恒哩此云女（文）。梵語勘文云。金剛經悉怛哩婆。此云女人（文）。東宮切韻曰。釋氏云。女在父母家之穪。婦在夫婿家之穪。孫愐云。大戴禮云。女者如也。言如男子之教也。倭名云婦人。日本紀云。手弱女人（和名太手夜米）上同（文）。)

名號

(俱舎光記云。梵云那（去聲）摩。唐言名。是隨義。歸義。赴義。名義。謂隨音聲歸赴於境。呼召色等（文）經音義云。名彌成切。名幖幟也亦所以召質也自命也。左傳曰名以制義。廣雅名成也（文）。廣韻云。名字。春秋說題曰。名成也。大也。巧也。號也。說文曰。自命也。从口从夕。夕者冥也。冥不相見。故以口自名武并切。号令也。召也。呼也。亦作號同。胡倒切（文）東宮切韻曰。郭知玄曰。名所以召質也。釋氏曰。名号也。武玄之曰。名朋也。以明其質也。従夕从口。闇不相見。須口以自名也。薛峋云。人及万物各須有以名。其質明顯。而分別也。又有異徳顯亦別謂之名。山丘眾物有奇異亦皆謂之名也。号施令。又召也。麻果曰。号者切之狀也。名号也（文）。今案名号異躰同訓。平他之差別也。)

顛倒

(輔行云言顛倒者顛即頂也。頂墜於下。故名顛倒。廣雅云。顛倒也。論語註曰。顛沛僵仆也（文）。)

阿閦

(經音義云。明度無極。經云阿閦。案閦文字所無相承。叉六切。餘經作無怒。亦云無動。或云無怒覚。皆義譯其名（文）翻譯名義集云。阿閦（註經九（三十一））淨名經云。有國名妙喜。佛號無動䟽（略䟽十八帋右）曰阿之言無。閦之言動（文）。)

恆河沙數

(經音義云（唐訳）俱舎論云殑伽河。其昇切。諸經論中或作恒河。或言恒伽河。亦云恒迦河或作強伽河。皆訛也。此河従無熱惱池東靣象口而出。流入東海。舊譯云天堂來。以彼外書云。本入摩醯首羅天頂。從耳中出。流在地上。以此天化來也（已下二十四十（四帋）右對法論（音義））其沙至細。與水同流。以手掬水。滿手中急把於沙還隨水出。經中多此喻也（文）。慈㤙法花玄贊曰。梵云殑伽。訛略云恒河。神之名。河從彼穪。殑音其矜反。去聲也。經中說恒河沙為喻。無熱惱池出四大河此即一也。一由沙多。二由世人共為福水。入洗罪滅沒死生天。三雖經劫壞。名字常定。四佛多近此宣說妙法。五眾人共委故多為喻。仍取初出池口方四十里沙。以為喻（文）西域記曰。瞻部洲之中地者。阿那婆答多池（唐言無熱惱。旧曰阿耨達池。訛）在香山之南。大雪山之北。周八百里矣。金銀瑠璃頗胝飾其岸焉。金沙彌漫。清波㬵鏡。大地菩薩。以願力故。化為龍王。於中潛宅。出清冷水。給瞻部洲。是以池東面。銀牛口流出殑（巨升切）伽河（旧曰恒河又曰恒伽訛也）繞池一帀入東靣海池南靣金象口流出信度河（旧曰辛頭河訛）繞池一帀入西南海池西靣琉璃馬口流出縛芻河（旧曰愽叉河。訛）繞池一帀。入西北海。池北靣頗胝。師子口流出徙多河（旧曰私陀河訛）繞池一帀入東北海。或曰。潛流地下出穪石山。即徒多河之流。為中国河源（文私案。頌疏（冠註曰一二十一右）無熱惱池縦廣正等五十踰繕那量。八功徳水盈滿其中。非得通人。無由能至　文）。)

釋迦牟尼

(新譯花嚴音義曰。釈迦此云能仁。牟尼寂默也。言其三業離於諠雜也（文）翻譯名義集云。釋迦牟尼。摭華云。此云能仁寂默。寂默故不住生死。能仁故不住涅槃。悲智兼運立此嘉穪。發軫云。本起經翻釈迦為能仁。本行經（未得文更撿）譯牟尼為寂默。能仁是姓。寂默是字。姓從慈悲利物。字取智慧冝理。以利物故不住涅槃。以理故不住生死。長水（金剛刊定記一三十）云。寂者現相。無相。默者示說。無說。此則即真之應也。能仁是姓者。長阿含云。昔有輪王。姓甘蔗氏。聽次妃之讚。擯四太子。至雪山之北。自立城居。以德歸人。不數年間。欝為強国。父王悔憶。遣使徃召四子。辞過不還。父王三歎。我子釋迦。因此命氏。又（長阿含十三）云。住直樹林。又號釈迦。既於林立国。即以林為姓。此以釈迦翻為直林。寂默是字者。本行經（未得文更撿）云。又諸釋種。立姓憍慢多言。及見太子悉皆默然。王云。宜字牟尼。穪讚淨土經。名釋迦寂靜。又釋迦牟尼翻度沃焦。如舊華嚴四名字品及十住婆沙所列。大海有石。其名曰沃焦。萬流沃之至石皆竭。所以大海水不增長。眾生流轉猶如焦石。五欲沃之。而無猒足。唯佛能度。故此為名。釋迦牟尼。属應身也。摩訶衍云。所言應者。隨順根機。而不相違。隨時隨處隨趣出現非安樂相。故名為應。而此應身。周帀千華上復現千釋迦。一華百億國。一國一釋迦故。召釋迦牟尼。名千百億化身。唯識論云。三變化身。謂諸如來由成事智變現無量隨類化身。居淨穢土。為未證智菩薩眾二乘異生。穪彼機宜現通說法。若就應身開出變化。則成四身。以現同始終名應。無而欻有名化。然此三身之法。或執即義名失三身。或執離義相乖一體。今約三義。通而辨之。一者體用。智與體冥能起大用。自報上冥法性體。名真身。化報下赴機緣用。名應身。故光明云。佛真法身猶如虚空。應物現形如水中月。而観世音普門示現令無涯人獲乎冥顯兩種利益者。由此二身也。二者權實。權名權暫實謂實錄。以施權故。従勝起劣。三佛離明以顯實。故従劣起勝。祗是一身。故曰吾今此身即是法身。又云。㣲妙淨法身具相三十二。是知順機則權設三身。就應乃實唯一佛也。三者事理観経（天台）䟽（會本妙宗鈔）曰佛本無身無壽。亦無於量。隨順世間而論三身。是則仰観至理。本實無形。俯隨物機。迹埀化事猶明鏡也。像體本虚。若水月焉。影元非實。苟於迹事而起封執。則同癡猴墮井而死。学出世法。宜誡之哉（文）。不退轉經云。阿難當知。若有眾生。已聞今聞當聞釋迦牟尼佛名者。是諸眾生皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。所以者何。諸佛菩薩無虚妄故。亦有貪欲及以瞋恚故。阿難何况今日。現於我前能以一花散我上者。若有眾生。我泥洹後。形像舎利能持一花。以供養者。如是眾生亦於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。阿難白佛曰。若有畜生。聞釋迦牟尼佛名者。皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉耶。佛告阿難。若有畜生。聞釈迦牟尼佛名者。是諸畜生皆種阿耨多羅三藐三菩提種子因緣。所以者何。諸佛如來。其有聞者必不虚。是故諸佛如來言無有二（文）央掘経云。一聞釋迦牟尼佛名。雖未発心。已是菩薩（文）噫遇者聞者。可仰可信。善男善女。勿癡。勿妄。伏惟釋尊㤙德。甚深。難思。筭數叵覃。恒沙非喻。而今纔標山海塵滳之功德。為得空地廣大之善根耳焉（文）。)

希有

(廣韻曰。爾雅曰。希罕也。香衣切（文）老子経註曰。希劣也。)

娑婆

(新譯華嚴音義云。娑婆此云堪忍也。謂具足眾惡境。對堪行忍也（文）翻譯名義集云。西域記云。索訶世畍（舊曰娑婆世界又曰娑訶世界皆訛）三千大千國土為一佛之化攝也。楞伽（三訳未得文㪅撿）翻能忍。悲花（五十一）云何名娑婆。是諸眾生。忍受三毒及諸煩惱。能忍斯惡。故名忍土。如来獨證自誓三昧經（一卷經見文）云沙訶。漢云忍土。真諦三藏云。刧初梵王名忍。梵王是世畍主故。名忍土。一云雜會世畍。長水云。大千界之都名。感通傳云。娑婆則大千總号。孤山云。挙其通名。非指大千也（文）。)

佛說此經已舎利弗及諸比丘一切世間

(經音義云。明度無極經云。秋露子。梵言舎利弗。舊文言舎利子。或言奢利富多囉。此譯云鴝[名*鳥]子。從母為名。母眼似鴝鵒。或如秋露鳥眼。因以名焉。舊云身子者謬也。身者舎棃。與此奢利聲有長短故有斯誤。或言優波提舎者。従父名也（文）智度論云問曰。何以名舎利弗。為是父母所作字。為是依行功德立名。[前-刖+合]曰。是父母所作名字。於閻浮提中第一安樂有摩伽陀國是中有大城。名王舎。王名頻婆娑羅。有婆羅門論議師。名摩陀羅。王以其人善能論故賜封一邑。去城不遠。是摩陀羅遂有居家婦。生一女。眼似舎利鳥眼。即名此女為舎利。次生一男。膝骨麤大。名[牛*句]絺羅。[牛*句]絺羅秦言大膝也（乃）至是時南天笁有一婆羅門大論議師。字提舎。於十八種大經皆悉通利。是人入王舎城。以鐵鍱鍱腹。人問其故。便言。我所学経書甚多。恐腹破裂。是故鍱之乃至是時摩陀羅語提舎言。汝是聦明人。我以女妻汝。乃至提舎納其女為婦。其婦懷妊夢見一人身披甲冑。手執金剛。摧破諸山而在大山邊立。覚已。白其夫言。我夢如是。提舎言。汝當生男。摧伏一切諸論議師。其弟拘絺罗與姊談論。每屈不如。知。姊所懷子必大智慧。未生如是。何况出生。即捨家學問。至南天笁不暇（剪）爪。讀十八種經書。皆令通利。是故時人名為長爪梵志。姉子既生七日之後。裹以白㲲以示其父。父思惟。我名提舎。遂我名字為優波提舎（優波秦言遂提舎星名）是為父母作字。眾人以其舎利所生。皆共名之為舎利弗。弗（者秦言子也。復）次舎利弗。世々本願。於釋迦牟尼佛所。作智慧弟一之弟子。字舎利弗。是為本願因緣名字矣（委細如論）增一曰。我佛法中。智慧無窮。[(暴-(日/共))/又]了諸疑者。舎利弗第一乃至及[禾/干]十六。窮[書-曰+皿]閻浮提典籍。無事不聞。博古覧今。演暢幽奥。十六大國論義無雙。五天笁地最為弟一。師事沙然梵志。梵志道術身子皆得。師有二百五十弟子。悉付身子而成就之。沙然臨死。听然而笑。身子問故。[前-刖+合]云。世俗無眼。為㤙愛所親。我見金地國王死夫人投火聚願同生一處。言已命絕。後見金地國高人問之。事果然。身子追悔。我未[書-曰+皿]師術。而不授此法。為我非其人。師秘乎。自知未達㪅求勝法。而無師可事。雖不逮此一法。餘皆通達。於外道中最為第一。於道見頞[(住/木)*頁]威儀庠序。因問師法。頞顆[前-刖+合]曰。諸法從緣生。是故說因緣。是法緣及[書-曰+皿]。我師如是說。一聞即得須陀洹果。來至佛所。七日偏達佛法淵海（乃）至十五日後得阿羅漢。為羅云和尚。憍梵作師。聲聞眾中左靣弟子。調達破僧引五百比丘云。身子徃化。五百人歸。榮度差[十*角]力。度差為花池。身子為象㧞花蹈池。度差為夜叉鬼。身子為毗沙門王。種種皆勝。度差降伏（文）。智度論云。問曰。般若波羅蜜。是菩薩摩訶薩法。佛何以故。告舎利弗。而不告菩薩。荅曰。舎利弗於一切弟子中智慧最第一。如佛偈說。一切眾生智唯除佛世尊。欲比舎利弗。智慧及多聞於十六分中猶尚不及一（文）夫此尊者。智慧無窮。[(暴-(日/共))/又]了諸疑。釋尊對之說專修法。有識披之。知正因極。徳行不可不知。故集之。見者敬奉焉。)

一切

(新譯華嚴音義云。一切說攵云。一切普也。普即遍具之義。故切字宜従十。說文云。十數之具也。有従七者俗也（文）。)

天人

(嘉祥百論疏云。所以初天次人者。凡有二義。一天勝人劣。以為次弟。二久劫以来已有於天。故天前出。従此劫初始有於人。故後列人。所以但列人天者。凡穪世尊不出人天故。挙人天總攝一切。又外道不知有天中之天。是於世尊。故但列人天（文）。)

阿修羅

(新譯華嚴音義云。阿修羅也妙也羅戲也。言此類形雖似天。而無天之妙戲也。按婆沙論。譯為非天。以此類雖（天）趣所攝。然多[言*(采-木+(〡*日))]詐無天實德故。曰非天。如人行惡名曰非人。舊翻為不酒者。譯人謬也。謂梵語中窣利名酒。而與素羅聲近。即訓阿字為不故。云不酒。斯乃失之甚也。按梵本中阿脩羅。是多聲呼之。阿素洛是小聲呼之。然皆同一穪謂也（文）今按正法念経云阿修羅。略有二種。一者鬼通所接身餓鬼。有神通力。二者畜生所接住大海底須彌山側（文）智度論。五道外立修羅。為六道。應知之也（矣）)

淨土三部經音義集卷第四終

右三部玅典。彌陀意蜜之淵府。釋迦肝要之真藏也。巧智甚深。利益廣大。識指歸者。其唯妙覚耶。観夫訓點狼狽焉。講子預矣。督察此混淆。為示彼徹。華內外一百餘部之瓊篇。解大小二千餘卷之華紉。任管見成筆功。覧者早改膠桂之心。專從脂車之義。筒中或捨數字而取要之字。或略多言而抄詮之言。斯迺為使愚癡愚蒙易見易知也。庶當時啟幽之倫。後代反㫳之彚。共為知識。同會淨剎焉。